“Oysa bunlar yıllardır aklımın ucundan geçmemişti. Ancak Shire’a gelip de Thorin’in anlattığı hikâyeyi dinleyince, tuhaf bir şans eseri elime geçmiş olan bu nesnelerin varlığını ammsamış-tım; oysa bunun ardında yatan şeyin şans olmadığı yavaş yavaş belirginleşiyordu. Doksan bir yıl önce yapmış olduğum tehlikeli bir yolculuk gelmişti aklıma o an; kılık değiştirip sızdığım Dol Guldur’un karanlık mahzenlerinden birinde ölmek üzere olan keder içindeki bir Cüce’yle karşılaşmıştım. Onun kim olduğu hakkında en ufak fikrim yoktu. Durin’in Moria’daki halkına ait bir harita ve onunla bir şekilde bağlantısı bulunan bir anahtar saklıyordu üzerinde; ama o anki sağlık durumu bana bunlar hakkında daha detaylı bilgi vermesine engeldi. Bunların yanı sıra bir de çok önemli bir Yüzük taşıdıgım söyleyebildi bana, hayatla ölüm arasında gidip geldigi o son anlarda.

“Duyanlara ölmek üzere olan birinin deli saçmaları gibi gelen bu laflar hep aynı yüzükle ilgiliydi. Yedilerin sonuncusu diye sayıklıyordu tekrar tekrar. Bu nesneleri pek çok farklı yolla edinmiş olabilirdi. Kaçarken yakalanmış bir ulaktı belki, ya da kendisinden daha büyük bir hırsız tarafından enselenmiş bir hırsız. Öyle veya böyle, haritayı ve anahtarı bana verdi. ‘Oglum için,’ dedi son nefesini verirken, çok geçmeden ben de oradan kaçtım. Ondan aldıgım degerli eşyaları gizli bir yere sakladım ve zihnimin derinliklerinden gelen bir dürtüye uyarak onları her daim erişebileceğim güvenli bir yerde bulundurdum; yine de bu, onların varlığını kısa süre içinde unutmama engel olamadı. Çünkü o sıralar Dol Guldur’da Erebor’un tüm hazinelerinden daha önemli ve vahim işlerle meşgul olmam gerekiyordu.

“Bütün bunları tekrardan hatırlayınca, her ne kadar bana ne kendinin ne de oglunun ismini söylediyse de, son dakikalarında ona eşlik ettiğim bu Cücenin tkinci Thrain’in ta kendisi^4 olduğunu anlamıştım; Thorin ise haliyle babasının akıbetinden habersizdi ve ‘Yedi Yüzük'ün sonuncusu’ndan da hiç bahsetmiyordu. Anlaşılan o ki, Thorin’in anlattığına göre vaktiyle Thrör ve Thrain’in kaçmakta kullandığı, Erebor’un gizli girişinin yerini gösteren haritaya ve de o girişi açacak olan anahtara sahiptim. Sebebini bunca zaman kestirememiş olmakla beraber, onları atmayıp belli bir gerekçeye dayanmaksızın devamlı el altında tutuşum, bu beklenmedik anda onlardan fayda sağlamamıza yardımcı olmuştu.

“Şansımıza bakın ki, onlardan yararlanırken herhangi bir hataya mahal vermedim. Başka çıkar yol kalmadıgından emin olana dek, sizin Shire’da kullandığınız tabirle onları gömleğimin kolunda hazır tutmuştum. Thorin onları görür görmez fikir değiştirmiş ve benim planıma ayak uydurarak, çıktıgımız seferi gidebildigi noktaya dek gizli tutmayı kabul etmişti. Ortaya çıkan bu yeni etkenler, onu Bilbo hakkındaki düşüncelerine çekidüzen vermek durumunda bırakmıştı. Sadece Cücelerin keşfedebileceği gizli bir geçidin varlığı, en azından Ejderha’nın içeride ne yaptığına ilişkin bilgi edinmeyi mümkün kılıyor, hazinenin içinden bir miktar altını ya da değerli bir aile yadigarım geri alma ihtimali ona içindeki sıkıntıyı bir nebze dindirebileceği müjdesini veriyordu.

“Ama bu kadarı benim için yeterli değildi. İçimden bir ses Bilbo’nun mutlaka Cüce ekibine katılması gerektiği, aksi halde tüm çabamızın boşa gideceği. .. veya, sonrasında ne yaşanacağını artık gayet iyi bildiğimizden, izleyen süreçte meydana gelecek son derece önemli olayların gerçekleşmeyeceği konusunda beni uyanyordu. Bu yüzden Thorin’i Hobbiti de yanına almaya ikna etmem gerekiyordu hâlâ. Yolculuğumuz süresince pek çok tehlikeyle karşılaşacağımız kesindi ama işin benim açımdan en zor kısmının bu olduğunu söyleyebilirim. Bilbo odasına çekilip bizi yalnız bıraktıktan sonra gecenin ilerleyen saatlerine dek Thorin’i Bilbo’yu ekibe dahil etme konusunda ikna etmek için dil döktüğümü ve ancak ertesi gün şafak sökerken emelime ulaşabildiğimi hatırlıyorum.

“Thorin Hobbiti hor görmekle kalmıyor, onun yolculuğun zorlu koşullarına katlanabileceğinden şüphe de duyuyordu. ‘O yumuşak,’ dedi somurtarak ‘Tıpkı dogup büyüdüğü Shire denen bu koca bahçenin çamuru kadar yumuşak ve de şapşal. Bana sorarsan annesi öbür dünyaya biraz erken göçmüş. Bizi riske atabilecek bir oyun peşindesin, Usta Gandalf. Bu işe sırf bana yardımcı olmak için girmediğine eminim.’

‘“Çok haklısın,”’ diye karşılık verdim ona. ‘Kafamda başka planlar olmasaydı, sana yardım etmek için kılımı kıpırdatmazdım. Aklını kurcalayan meseleler sana çok önemli görünebilir, ama aslında onlar, çok daha büyük bir ağı meydana getiren sayısız ipten yalnızca biri. Bense pek çok iple aynı anda uğraşmak durumundayım. Ama bu, sana vereceğim nasihati hafifletmekten çok, ağırlaş-tınr nitelikte.’ Artık sözümü sakınmadan konuşuyordum. ‘Şimdi beni iyi dinle, Thorin Meşekalkan!’ dedim yüksek sesle. ‘Eğer bu Hobbitin yolculuğunuzda size eşlik etmesine izin verirsen, başarıya ulaşırsın. Yok eger onu yanınıza almayı reddedersen, başarısız olursun. Bu husustaki önsezilerime güveniyorum, sana da sesime kulak vermeni öneririm.’

‘“Bu konudaki şöhretini duydum,”’ diye cevapladı Thorin. ‘Bunun içi boş bir şöhret olmadığını umarım. Ama şu Hobbitle ilgili saçma ısrarın beni senin önsezilere göre hareket etmekten ziyade çılgın bir tutkunun esiri olduğuna dair şüpheye sevk ediyor. Aklını kurcalayan onca mesele senin dikkatini dağıtmış ve zekânı saptırmış olabilir pekala.’

‘“O kapasiteye sahip olduklarına şüphe yok,”’ dedim. ‘İçlerinde beni en çok çileden çıkaran da önce benim tavsiyemi isteyen, kar-şılıgında da ödül olarak bana küstahlık gösteren kibirli bir Cüce. Çok istiyorsan yollarımız burada ayrılsın, Thorin Meşekalkan. Ama sana verdiğim nasihatin aksi yönünde hareket edecek olursan, kendini felaketin göbeğinde bulursun. Gölge seni tümüyle kaplayana kadar da benden bir daha ne tavsiye umabilirsin ne de yardım. Kibrine ve hırsına gem vurmayı öğrenemezsen, altına bogulsan bile, hangi yola gidersen git sonuçta başarısız olacaksın.’

“Sözlerim karşısında biraz irkilmişse de, gözlerinde için için yanan bir parıltı vardı. ‘Sakın beni tehdit etmeye kalkma!’ dedi. ‘Kendimle ilgili aldıgım tüm kararlarda oldugu gibi bunda da, kendi verecegim hükme göre hareket ederim.’

‘“Madem öyle, dediğin gibi yap!”’ diye kesip attım bu kez. ‘Sana söyleyecek başka sözüm yok... şunun dışında: Ben sevgimi ve güvenimi kolay kolay herkese yöneltmem, Thorin; ama bu Hobbite sempati duyuyorum ve onun iyiligini istiyorum. Ona iyi davranırsan ömrünün sonuna dek benim dostlugumu kazanmış olursun.’

“Bunu onu ikna etme umudu taşımadan söylemiştim; o an için aklımdan geçenleri ifade edecek başka bir söz bulamamıştım belki de. Cüceler dostlugun degerini bilen ve kendilerine yardım edene minnet duyan bir halktı. ‘Pekala,’ dedi Thorin kısa süren bir sessizliğin ardından. ‘Eger buna cesareti varsa -ki ben öyle olduguna şüpheliyim- bizimle gelebilir. Ama onu yanımıza katma konusunda böylesine ısrarcı olduğun için sen de bizimle gelmeli ve sevgili Hobbitine yol boyunca göz kulak olmalısın.’

“‘işte bu güzel!’” diye cevapladım onu. ‘Yolculuğunuzda ben de size eşlik edeceğim ve elimden geldiğince yanınızda kalacağım: En azından siz bu Hobbitin sizin için ne denli deger taşıdığının bilincine varana kadar.’ Vardığımız bu kararın olumlu meyveler vereceği zamanla görülecekti ama o an için halletmem gereken en acil mesele, Ak Divan’a katılmaktı.

“Erebor Seferi işte böyle başladı. Yola çıkarken Thorin’in Smaug’u ortadan kaldırmaya dair herhangi bir ümit beslediğini sanmıyorum. Böyle bir amaç gütmek hepimize anlamsız görünüyordu. Ama bu, gerçekleşti. Ne yazık ki Thorin zaferinin ve kurtardığı hazinenin tadını çıkaramadan ölecekti. Kendisine yaptığım onca uyarıya ragmen gururu ve açgözlülüğü onun canına mal olacaktı.

‘“Ama o savaşta ölmemiş miydi zaten?’ diye girdim araya. Thorin geri ele geçirdiği hazinesini dağıtma konusunda cömert davranmış olsaydı bile, Orklar nasıl olsa saldıracaktı.’

‘“Bu dogru,’ diye onayladı Gandalf. ‘Zavallı Thorin! Hataları bir yana, soylu bir hanedana mensup yüksek karakterli bir Cüceydi o; her ne kadar yolun sonunda can verdiyse de, Dagın Dibindeki Krallık’ın tam da istedigim gibi kötülügün kıskacından kurtulması, büyük ölçüde onun gayretleri sonucu mümkün olmuştu. Ama Dain Demirayak ona layrk bir halef olduğunu kanıtlayacaktı. Şimdiyse öğrendik ki, biz burada mücadele verirken o Erebor’u korumak için bir kez daha savaşa girmiş ve bu ugurda can vermiş. Karanlık her ikisinin üzerine çökene dek Kral Brand’in Erebor Kapısı önüne serilmiş olan ölü bedeninin yanı başında dikilip ileri yaşına ragmen^5 dedikleri doğruysa baltayı hâlâ gençliğindeki gibi güçlü ve ustalıkla kullanabilen ve bizi son saatlerinde bile hay-ranlıga sürükleyen bu büyük savaşçıyı yeri doldurulamayacak bir kayıp olarak görüyorum.

“Olaylar çok farklı bir seyir de izleyebilirdi. Orkların ana saldırısının güney yönünde gerçekleştiği dogru; fakat öyle olsa bile, biz Gondor’un savunmasıyla meşgulken, Sauron’un elleri kuzeye de feci şekilde zarar verecek kadar uzaga erişebilirdi, tabii eger Kral Brand ve Kral Dain onun yoluna çıkmasaydı. Pelennor Çayırı’nda verilen büyük savaşı gözünüzde yüceltirken, Vadi’de verilmiş olan savaşı da küçümsememelisiniz. Orada zafer kazanılmamış olması halinde yaşanacakları bir düşünün hele. Ejderha ateşi ve kana susamış kılıçlar bütün Eriador’u kasıp kavururdu! Bugün Gondor'un bir kraliçesi de olmazdı. Bakışlarımızı burada kazanmış olduğumuz zaferden başka tarafa çevirdiğimizde, yıkım ve külden başka bir şey görmezdik Ama tüm bunların önüne ge-çilebildi. .. Çünkü ben bir akşam Bree’den pek de uzak olmayan bir pınarın başında Thorin Meşekalkan ile karşılaşmıştım. Orta-Dünya'da hep söyleyegeldigimiz türden, tatlı bir tesadüftü bu karşılaşma.”

NOTLAR

1.    Gandalf ile Thorin'in karşılaşmasına Yüzüklerin Efendisi Ek A (III)'tc de yer verilmiş olup, bu olayın gerçekleştiği tarih söz konusu kaynakta 15 Mart 2941 olarak kayda geçirilmiştir. İki metin arasındaki pek de mühim olmayan tek farklılık, Ek A’da buluşmanın yol üzerinde değil, Bree'deki bir handa gerçekleştiğinin vurgulanmasıdır. Gandalf'ın Shire'a yaptığı son ziyaret bundan yirmi yıl önce, yani 2921 yılında, Bilbo otuz bir yaşındayken meydana gelmiş, Gandalf sonradan onu son görüşünde Bilbo'nun reşit denecek yaşa henüz varmamış olduğunu (söz konusu tarihte otuz üç yaşındaydı) belirtmişti.

2.    Bahçıvan Holman: Hamfast Gamgee'nin (Sam'in “Moruk” diye anılan babası) yanına çırak olarak verildiği Holman Yeşilel. Bakınız: Yüzük Kardeşliği VI ve Ek C.

3.    Elflerin güneş yılı, tuile (ilkbahar) mevsiminin ilk gününden bir gün önce gelen ve yestare adı verilen bir günle başlar; Imladris Takvimi'nde-ki konumuyla yestare “Shire Takvimi’nin 6 Nisan günüyle az çok benzeşmektedir.” (Yüzüklerin Efendisi Ek D.)

4.    İkinci Thrain: Thorin'in uzaktan akrabası olan Birinci Thrain Moria'dan 1981 yılında kaçtı ve Dağın Dibindeki Kral unvanını aldı. [Yüzılklerin Efendisi Ek A (III).)

5.    Dain II Demirayak 2767 senesinde doğdu, 2799 yılında gerçekleşen

Azanulbizar (Nanduhirion) Savaşı’nda Moria’nrn doğu kapısı önlerinde Orklann büyük savaş reisi Azog’u öldürerek böylelikle Thorin'in dedesi Thror’un öcünü de almış oldu. 3019 yılında yapılan Vadi Savaşı’nda öldürüldü. (Yüzüklerin Efendisi Ek A (III) ve Ek B.) Frodo Aynkvadi’dey-ken yaptıklan bir sohbet sırasında Gloin’den “Dain’in halen Dagın Dibindeki Krallık’ın başında olduğunu ve ilerleyen yaşına rağmen zenginlik içinde ve saygın bir hayat sürdüğünü" öğrenmişti. (Yüzük Kardeşliği IV1.)

EK

“Erebor Seferi” ile ilgili Metinler Üzerine Bir Not

Bu öyküyle ilgili eldeki kaynaklann durumu oldukça karmaşık ve çözülmesi zor bir problem ortaya koyuyor. Başı sonu belli olmakla beraber kabataslak hazırlanmış ve üzerinde fazlaca değişiklik yapılmış bir metin olan “Gandalf’ın Thrain ve Thorin Meşekalkan ile Olan İlişkisi" adlı ilk versiyona bundan böyle A diyeceğim. Bu ilk versiyondan hareketle müsvedde şeklinde oluşturulan ve her biri küçük çaplı olmakla beraber oldukça fazla sayıda değişiklik içeren ikinci versiyonu ise incelememizin geri kalan bölümü boyunca B şeklinde adlandıracağım. Babamın ikinci versiyona vermiş oldugu alternatif isimlerden biri “Erebor Seferi”, diğeri ise “Erebor’a Düzenlenen Seferi Nasıl Ayarladığı ve Bilbo’yu Cücelerle Birlikte Nasıl Gönderdiğine Dair Gandalf’ın Anlattıklardır. Müsvedde üzerine kaleme alınmış söz konusu ikinci versiyonun içinden çok bilindik bazı kesitlere aşağıda yer verdim.

A ve B’nin (“önceki versiyonlar”) yanı sıra, bizim C diye adlandıracağımız isimsiz bir versiyon daha mevcut; ilk versiyonun içeriğindeki pek çok unsuru konunun dışında bırakıp öyküye yeni unsurlar katan ve öncekilere oranla hikayenin kapsamını daha dar ele alan bu versiyonun yine de (özellikle ikinci yarısında) orijinal metne büyük ölçüde sadık kaldığı görülür. C’nin B’den daha sonraki bir tarihte kaleme alındığı bence kesin; senaryonun Gandalf’ın Minas Tirith fonunda hatıralannı dostlanna anlatmaya başlayışını konu alan giriş kısmı eksik olsa da, öykünün az önce okuduğunuz versiyonu tastamam C’dir.

B’nin açılış paragraflan (aşağıda da göreceğiniz gibi) Yüzüklerin Efendisi Ek A (III, Dunn'in Halfeı)’nda yer alan bir pasajla birebir benzeşmekte olup, Ek A’da Thror ve Thrain ile ilgili bilgilerin verildiği, diğerlerinden daha önce gelen kısma dayanmaktadır. “Erebor Seferi"nin son kısmı ise, yine Gandalfı Minas Tirith’te öyküyü Frodo ve Gimli’ye anlatırken betimleyerek, Ek A (III)’tekiyle tamamen aynı sözlerle aktanlmaktadır. Kitabımızın Giriş kısmında atıfta bulunulan mektubun (sayfa 22) ışığında, babamın “Erebor Seferi” adlı öyküyü Ek A’daki Dunn’in Halkı’nın bir parçasını oluşturmak üzere kaleme aldığı açıktır.

Önceki Versiyondan Kesitler

Önceki versiyonun B taslağı şöyle başlar:

Böylece Thorin Meşekalkan Durin’in Varisi oldu, ama yüreğinde hiçbir ümit beslemeyen bir varisti o. Erebor'un yağmalanması sırasında henüz silah tutamayacak kadar küçük yaştaydı ama Azanulbizar'da dalga dalga saldıran ordunun en ön saflannda yiğitçe dövüşmüştü; Thrain kaybolduğunda doksan beş yaşında heybetli ve mağrur bir Cüce haline gelmişti. Vaktiyle Cücelere verilmiş olan yüzüklerden hiçbirine sahip değildi ve (belki de bu yüzden) Eriador’da yaşamaktan hoşnut görünüyordu. Zenginliğine her geçen gün zenginlik katarak orada uzunca bir süre ikamet etti; Yalnız Dağ'ın kaybedilmesi sonrası etrafa dağılmış amaçsızca gezinmekte olan pek çok Cücenin onun yerini öğrenip yanına gelmesiyle, tebaasının mevcudu giderek artıyordu. Dağların derinliklerinde kendileri için inşa ettikleri geniş ve görkemli yaşam alanlannda bir yandan değerli eşyalarını istifleyerek rahat bir yaşam sünnelerine rağmen, şarkılarında hep şimdi çok uzaklarda kalmış olan Yalnız Dağ'ı, kendilerinden gasp edilmiş olan hazineyi ve Arkentaşı’nın ışığında mutluluk içinde yaşadıkları Büyük Salon’u hüzünle ve de özlemle anıyorlardı.

Aradan uzun zaman geçti. Kavminin başına gelen felaketi ve Ejderha’dan alınması gerekip kendisine miras kalan öcü aklından bir türlü atamayan Thorin'in yüreğindeki korlar yine için için yanmaya başlamıştı. Kocaman çekicini ortalığı çınlatarak örse her indirişinde silahlar, ordular ve ittifaklar canlanıyordu zihninde; ama ordular çoktan dağılmış, ittifaklar bozulmuş, halkının balta sayısı ise öncekine göre çok azalmıştı. Örsün üzerinde kızıl demirleri döverken çaresizliğin verdiği öfkeyle yanıp tutuşuyordu.

Gandalf o sıralar henüz Durin’in Soyu'yla ilgili hususlarda herhangi bir rol üstlenmiş değildi. Hatta o zamana dek genel anlamda Cücelerle çok az ilişkiye girdiği söylenebilir; ama o, kendini iyiliksever tüm ulusların dostu addediyordu ve Durin'in Halkı'nın Batı topraklarında zorunlu sürgün hayatı yaşayan bu temsilcilerine de sempatiyle bakıyordu. Bir keresinde Eriador bölgesinde seyahat ederken (yıllardan bu yana yolunun düşmediği Shire'ı ziyaret etmeye giderken) tesadüfen Thorin Meşekalkan ile karşılaştı ve birbirlerine yol arkadaşı olup sohbet ederek nihayet akşamleyin Bree'ye vardılar.

Ertesi sabah Thorin kendisine sıkıntı verdiği belli olan bir konu açtı Gandalf'a: “Aklımı kurcalayan bir şey var ve senin dünyanın halleri üzerine herkesten daha görmüş geçirmiş ve bilge biri olduğun söylendiğine göre, bu konudaki fikrine başvurmak istiyorum. Bana evime kadar eşlik edip orada anlatacaklanmı dinlemeye ve tavsiyelerini benimle paylaşmaya ne dersin?”

Gandalf'ın bu öneriyi kabul etmesiyle beraber Thorin'in sarayının yolunu tuttular ve karşılıklı oturup uzun uzun konuştular; bu esnada yeni arkadaşının geçmişte yapılan hatalar ve halkının başına çöken felaketle ilgili anlattıklarını ilgiyle dinledi Gandalf.

Bu buluşmayı birbirinden önemli ve akılda kalır cinsten pek çok olay ve macera izledi: Bunların içinde en çok iz bırakanı ise, Tek Yüzük'ün bulunuşu, Shire'a getirilişi ve Yüzük Taşıyıcısı'nın seçilişine giden süreçti. Birçoklan Gandalf’ın bir zincirin halkalan gibi birbirine bağlanan bu olaylar dizisini önceden tahmin ettiğine ve Thorin'le karşılaşmasının bir tesadüf değil de kendi zaman ayarlamasının bir sonucu olduğuna inanır. Ama biz böyle olmadığı kanısındayız. Çünkü Yüzük Savaşı'nı konu ettiği öyküsünde Yüzük Taşıyıcısı Frodo Gandalf’ın tam da bu hususta söylemiş olduğu bazı sözleri kayda geçirmiştir. Dilerseniz, onun yazdıklarına bir göz atalım:

“Yazdıklanna bir göz atalım” ibaresinin yerine, en eski taslak olan A’da şöyle denir: “Aşın uzun bulunduğundan olsa gerek, bu pasaj metinden çıkarılmış; yine de biz pasajın büyük kısmına burada yer vereceğiz.”

Elessar'ın taç giyme töreninin ardından Gandalf ile birlikte Minas Tirith'in o güzelim evlerinden birinde kaldık; yaşlı büyücünün mutluluktan içi içine sığmaz bir hali vardı ve aklımıza gelen her şey hakkında onu soru yağmuruna tutsak da, bize yanıt verirken gösterdiği sabır tıpkı bilgisi kadar sonsuzdu. Anlattığı şeylerin çoğunu şu an hatırlayamıyorum; kaldı ki, söylediklerinin büyük kısmını anlamadan dinliyorduk. Ama anlattığı öykülerin birini çok net hatırlıyorum. O sırada Gimli de yanımızdaydı ve Peregrin'e şöyle demişti:

“Bugünlerde yapmam gereken bir şey varsa, o da sizin şu Shire’ı-nızı ziyaret etmek. [1] Ama bu niyetimin ardında yatan sebep daha fazla Hobbit görmek değil tabii! Onlar hakkında halihazırda bildiklerimin ötesinde öğrenilecek bir şey kaldığına şüpheliyim. Ama Durin’in Halkı’nın soyundan gelen hiçbir Cüce, Shira’a merak ve hayranlık duymaktan geri kalamaz. Sonuçta, Dağın Dibindeki Krallık’ın yeniden kazanılması ve Smaug’un defterinin dürülmesine giden süreç, orada başlamıştı. Bu bahsettiklerimle tuhaf bir şekilde bağlantılı olan, Barad-dûr’un yıkılması da cabası. Tuhaf, gerçekten çok tuhaf," diye kendi kendine söylendikten sonra, bir süre sustu.

Sonra derin bakışlarını Gandalfa çevirip sözlerine şöyle devam etti: “Ama ağı ören gerçekte kim? Şimdi düşünüyorum da, bu konu üzerine şu ana dek hiç kafa yormamışım. Bütün bunlar senin kurduğun planın birer parçası mıydı, Gandalf? Eğer öyle olmasa, Tho-rin Meşekalkan’ı o denli umulmadık bir kapıya niye götüresin ki? Yüzük’ü bulmak ve onu çok uzaklara kaçırıp Batı’nın bağrında saklamak, günü gelince de bir Yüzük Taşıyıcısı belirlemek. .. Bunları yaparken de sırf iş olsun diye Dağ Krallığı’nın yeniden ele geçirilmesini sağlamak: Ta baştan beri planladığın bu muydu?"

Buna hemen cevap vermedi Gandalf. Ayağa kalkıp pencerenin önüne doğru yürüdü ve batıya, denize doğru baktı; batmakta olan güneşin altın rengi pırıltılan yüzüne vuruyordu. Sessizliğini hiç bozmadan, uzunca bir süre orada öylece dikildi. Neden sonra, Gimli’ye dönüp şöyle dedi: “Doğrusu bu sorunun cevabını ben de bilmiyorum. Çünkü o günlerden bu yana çok değiştim ve Orta-Dünya’nın o zamanlar sırtımda hissettiğim yüklerinden kurtulmuş durumdayım artık. Bu soru bana o zaman yöneltilmiş olsaydı, tıpkı daha geçen sene o pınarın başındaki sohbetimiz sırasında Frodo’ya verdiğim cevaba benzer bir cevapla karşılardım bunu. Üzerinden bir sene ya geçti ya geçmedi! Ama zaman kavramı burada anlamını yitiriyor. Şu an sanki çok uzak bir geçmişte kalmış olan o buluşma sırasında küçük ve ürkmüş bir Hobbite şöyle demiştim: YüZük’ü bulmak ve onu efendisinin elinden kaçınnak nasıl Bilbo'nun alın yazısıysa, senin alnına da onu taşımak yazılmış. Görünen o ki, şunu da eklemeliymişim: O hedeflere ulaşma yolunda her ikinize rehberlik etmek de benim alın yazım olsa gerek.

Söz konusu hedefleri gerçekleştirmek için yeni yeni bilinçlenen zihnime ve verdiğim kararlar uyarınca elime geçen imkânlara bel bağlamak durumundaydım. Ruhumun derinliklerinde öteden beri, bu kıtanın gri kıyılarına ayak hasmarnın bile öncesinde saklı olan bilgiye gelince... O apayrı bir konu. Bu sırrı Olörin ismiyle tanındığım, çoktan unutulup gitmiş olan Batı kıtasındakilerle paylaşabilirim sadece.

A taslağında bu cümlenin içeriğine eklenti yapıldığı görülüyor: “ ...Batı kıtasındakilerle (ya da benimle birlikte oraya gidecek olanlarla) paylaşabilirim sadece.”

“Seni öncekine oranla biraz daha iyi anlayabiliyorum şimdi, Gan-dalf,” dedim bu sözler üzerine. “Ama öyle zannediyorum ki, her ne kadar sen buna alın yazısı desen de, Bilbo da ben de evimizden ayrılmayı pekala reddedebilirdik. Bizi aksini yapmaya zorlayamazdın. Buna yeltenmene dahi izin vermezdik Ama o zamanki görüntünle saçı sakalı ağarmış griler içindeki yaşlı bir adam olarak bunca şeyi yapma çabasına niye girdiğini hâlâ merak ediyorum.”

Bunun sonrasında Gandalf, o zamanlar Sauron'un ilk hamlesini nereye yönelteceği konusunda beslediği şüphelerden ve Lörien ile Ayrıkvadi'nin akıbeti konusunda duyduğu korkudan bahsetti onlara (sayfa 524). Bu versiyonda, Sauron’a doğrudan bir darbe indirmenin Smaug ile bağlantılı sorunlardan daha öncelikli olduğunu vurgulayan Gandalf, konuşmasını şöyle sürdürür:

“Hazineyi Smaug’un elinden geri almak üzere toplanan ekip sefere çıkuktan kısa bir süre sonra, Ak Divan’a katılmak ve kötülüğe karşı mücadele sürecine ivme kazandırmak üzere kafileden çarçabuk ayrıldım ve Divan üyelerini karanlık güçler henüz Lörien’e saldırmamışken daha atik davranıp Dol Guldur’a saldırı karan alınması gerektiği yönünde uyardım. Sonuçta benim tavsiyeme uyuldu ve Sa-uron çareyi kaçmakta buldu. Ama onun kurnaz zekâsının ürünü olan planlarıyla bizden hep bir adım ileride olduğunu kanıtlaması uzun sürmeyecekti. İtiraf etmeliyim ki o zaman ben de onun mutlak bir yenilgiye uğrayıp geri çekildiğini ve bizi uzun sürecek temkinli bir barış döneminin beklediğini sanmıştım. Ama hevesim kursağımda kaldı. Sauron bir sonraki adımını atmaya karar vermişti bile. Vakit kaybetmeksizin Mordor’a döndü ve aradan on yıl geçmemişti ki, tüm gücüyle tekrar ortaya çıktı.

Sonra her şey karanlığa gömüldü. Ama Sauron’un planlannda eksik kalan bir unsur vardı ve bu, aynı zamanda onun sonunu da hazırlayacaktı. Çünkü Gölge’nin etkisinden uzak bölgelerde direniş faaliyetleri filizlenmeye çoktan başlamıştı. Lorien ve Aynkvadi’nin desteği olmadan Yüzük Taşıyıcısı’nın onca kıskacın içinden sıyılıp yoluna devam etmesi nasıl beklenebilirdi ki? Oysa güçlerinin yansından çoğunu Gondor üzerine salacağı yere, Sauron elindeki tüm kuvvetle bu iki direniş merkezinin üstüne çullansa, ne Lorien ayakta kalabilirdi ne de Aynkvadi.

Anlatacaklanm bu kadar. Bunca çabaya girmeme yol açan asıl sebebi artık öğrenmiş bulunuyorsunuz. Ama ne yapılması gerektiğini görmek başka, bunu hayata geçirebilme yollarını keşfetmek ise bambaşka olgulardır. O gün tesadüfen Thorin Meşekalkan ile karşılaştığımda Kuzey’deki durumla ilgili ciddi kaygılara kapılmış durumdaydım: 2941 yılının Mart ayı ortalanydı sanırım. Bana anlattığı öyküyü sözünü hiç kesmeden dinledikten sonra “İşte, Smaug’un gerçek bir düşmanı duruyor karşımda," diye geçirdim içimden. “Üstelik yardım etmeye değer biri. Amacına ulaşması konusunda elimden gelen her tür desteği göstermeliyim. Aslına bakılırsa Cüceleri de davamıza kazandırmayı çok önceden akıl etmem gerekirdi."

İşin içinde tabii bir deShire halkı vardı. Hiçbirinizin hatırlamayacağı o Uzun Kış süresince kalbimde sıcacık bir yer edinmişlerdi. [2] Söz konusu mevsimin çetin koşullan onları derinden sarsmıştı: Soğuktan donup öldükleri ve peşi sıra gelen kıtlık boyunca açlıktan kıvrandık-lan bu dönem, tarihlerinin en sefil evresiydi belki de. Ama bu süreç, Hobbit toplumunun cesaretini ölçme ve dar zamanlarda birbirlerine ne derece sahip çıktıklarını ve ne ölçüde merhamet duyduklarını ortaya koyma açısından fırsat yaratmıştı aynı zamanda. Hayatta kalmalarını sağlayan, şikayet edip sızlanmaktansa zorluklara cesurca göğüs germeleri olduğu kadar, içlerindeki merhamet duygusuydu da. Ben de onların hayatta kalmasından yanaydım. Ama Batı diyarlarının er geç yeni ama çok farklı türde bir karanlığın tehdidiyle karşı karşıya kalacağını biliyordum: Acımasız bir savaş görünüyordu ufukta. Bu savaştan yok olmadan çıkabilmeleri için ellerindekinden çok daha fazlasına ihtiyaçları olacağını düşünüyordum. Ama o an için bunun ne olduğunu söylemek güçtü. İşe o küçük dünyalannm dışında olan biteni ve kendi halklarının bu mücadelenin neresinde yer aldığını anlamakla başlayabilirlerdi en azından.

Aksi halde, bildiklerini de unutacaklardı: Irklannın ortaya çıkışıyla ilgili eski efsaneler ve çevrelerini saran kocaman dünya ile ilgili az çok bildikleri, zihinlerinde silikleşmeye başlamış, büyük tehlikelere sahne olmuş geçmiş dönemlerin hatırası unutulmaya yüz tutmuştu. Ama bu tür şeyler koca bir millete şıp diye öğretilemezdi. Her şeyden önce, bunu yapmaya vakit yoktu. Ama tek bir birey ele alınarak da olsa, çabalamaya bir yerden başlamak gerekiyordu. Samimi olarak söyleyebilirim ki, o kişi “seçilmiş” biri olmalıydı ve ben de onu seçmek üzere seçilmiştim; nitekim Bilbo’yu seçtim.

“Benim asıl bilmek istediğim de bu ya,” diye atıldı Peregrin. “Onu tercih etmene sebep neydi?”

“Herhangi bir Hobbitin böylesi bir görev için seçilmesi neye bağlıdır sizce?” diyerek, kendisine yöneltilmiş olan soruya başka bir soruyla karşılık verdi Gandalf. “Eldeki seçeneklerin hepsini değerlendirecek vaktim yoktu; üstelik, her ne kadar Thorin’le karşılaştığımda çok daha sevimsiz işler dolayısıyla oradan yirmi yılı aşkın süredir uzak kalmış olsam da, o zamana kadar Shire hakkında onu gayet iyi tanıdığımı iddia edebilecek kadar bilgi sahibi olmuştum. Hobbitler içinden huyunu suyunu yakından tanıdığım aileler hakkında biraz kafa yorunca, şöyle dedim kendi kendime: “Tookların gözüpekliği işime yarar.” (Bunu sen kendine pay çıkar diye söylemediğimi bil, Efendi Peregrin.) “Ama ondan önce, daha serinkanlı bir cinse ihtiyacım var, mesela bir Baggins’e.” Bu fikir de, karşıma ilk anda Bilbo’yu çıkarıyordu. Bir zamanlar, yetişkin bir Hobbit olana değinki yaşamı süresince onun beni tanıdığından çok daha iyi tanıma fırsatı bulmuştum onu. O aralar “bağlantısız”dı, yani evli değildi ve maceraya atılmaya hazırdı. .. Fakat benim bundan ancak Shire’a geri dönünce haberim oldu. Öğrendiğime göre hiç evlenmemişti Bilbo. Bu durum önce garibime gitti, ama sebebini tahmin edebiliyordum; ama benim zihnimde şekillenen sebep Hobbitlerin çoğunun gösterdiği gerekçeden farklıydı: Onlar bu durumu genç yaşta ailesini yitiren Bilbo'nun uzu süredir yalnız yaşamaya alışmasına ve kendi kendini idare etmeyi öğrenmesine bağlıyordu. Oysa ben, onun benliğinin derinliklerinde yatan ve kendisinin bile anlamadığı. .. ya da paniğe kapıldığı için anlamazlıktan geldiği bir nedenden ötürü “bağlantısız” kalmayı yeğlediğini düşünüyordum. Yine de, eline fırsat geçmesi halinde

oralardan uzağa gitmeye can atıyordu, belli ki cesaretini toplamıştı. Shire’da kullanılan tabirle ara sıra “kayıplara karışan” kimi Hobbit-ler hakkında beni soru yağmuruna tutup bunalttığı gençlik günlerini anımsıyordum. Ailesinin Took tarafında böyle yapan en az iki amcası vardı.

Gandalf’ın bahsettiği amcalar “uzun bir seyahate çıkmak üzere alıp başını giden ve kendisinden bir daha haber alınamayan” Hildifons Took ile “gençliğinde ‘denize gittiği’ söylenen” (Yüzüklerin Efendisi Ek C, Büyük lyinler'de Yaşayan Took Ailesinin Soy Ağacı) Isengar Took'tu (Yaşlı Took’un on iki çocuğu içinde en küçüğü).

Gandalf Thorin’in Mavi Dağlar’daki evine dek onunla beraber gidip orada anlatacaklarını dinleme konusunda kendisine yapmış olduğu daveti kabul ettiğinde

yolumuz tam da Shire'dan geçiyordu ama Thorin orada bu fırsattan yararlanmama yetecek kadar uzun süre konaklamamıza engel oldu. Aslına bakılırsa onun ayağını bir şekilde Hobbitlere takma fikrini kafama yerleştiren, onun Hobbitlere karşı takındığı bu kibirli ve önemsemez tavırdı. Onun gözünde bu halk. Cücelerin iki büyük sıradağ arasındaki geçmişi çok eskilere dayanan yolunun iki yanında çiftçilikten başka bir şeye aklı ermeksizin pinekleyen anlamsız bir topluluktu.

Diğerlerinden daha önce kaleme alınmış olan bu versiyonda Gandalf Shire’a yaptığı ilk ziyaretin ardından Thorin'in yanına nasıl döndüğünü ve onu “kibrinden kaynaklanan aleni planlarını bir kenara itip gizlice yola çıkmaya... üstelik bunu yaparken Bilbo’yu da yanına almaya” -ki bu, sonraki versiyondan çıkanlmamış olan tek cümledir (sayfa 526)- nasıl ikna ettiğini uzun uzadıya anlatır.

Her şeyi aklımda yerli yerine oturtunca Thorin’in yanına döndüm. Oraya vardığımda yakınlanndan bazılarıyla İstişare halinde olduk-lannı gördüm. Bu toplantıda Balin ve Glöin'in yanı sıra başkalan da hazır bulunuyordu.

Ben içeri girer girmez “Söyle bakalım, nasıl bir sonuca vardın?” diye sordu Thorin bana.

"Öncelikle şunu belirtmeliyim ki,” diye başladım yanıtlamaya,

“bir krala yakışır cinsten fikirler besliyorsun aklında, Thorin Meşe-

kalkan; ama senin krallığın yitip gideli çok oldu. Eğer onu geri kazanmak istiyorsan -ki bunun gerçekleşeceğine şüpheliyim- bu yolda küçük adımlarla ilerlemek zorundasın. Kendini onun gazabından sakındığın bu uzak diyarlarda, krallığınızı sizden gasp etmiş olan Ejderha’nın gücünü idrak edebildiğini hiç sanmıyorum. Ama hepsi bu kadarla sınırlı değil: Gölgesini dünyamıza hızla yayan, çok daha büyük ve korkunç bir tehditle daha karşı karşıyayız. Şunu bilin ki, kötülük yolunda bu ikisi dayanışma içine gireceklerdir.” Gerçekten de, Dol Guldur’a saldırı düzenletmemiş olsaydım, böyle yapmalan kaçınılmazdı. "Bu güçlere karşı alenen savaşa girmek fayda etmez, hem sizin böyle bir savaşın koşullarını hazırlamanız zaten imkansız. Daha basit ama bir o kadar da tehlikeli, hatta ümitsiz bir denemede bulunmanız gerekecek.”

“Bu anlaşılmaz sözlerinde huzur kaçıncı bir şeyler gizli,” dedi Thorin. “Daha açık konuş!”

“Bir kere, “ diye açıklamaya giriştim, “bu sefere bizzat senin çıkman ve de bu işi olabildiğince gizli yürütmen gerekiyor. Bu girişimle ilgili kimseye haber yollamayacak ve müjde vermeyeceksin, Thorin Meşekalkan, bu sayede kimse de seni engellemeye kalkışmayacak Yanına sadakatinden şüphe duymadığın, cesaretine güvendiğin birkaç yakının dışında kimseyi almayacaksın. Ama bir şeye daha ihtiyacın olacak, umulmadık bir şeye.”

“Neymiş o, söyle!” dedi Thorin.

“Bekle de izah edeyim!” dedim. “Hedefine ulaşmak için bir Ejderha’yı alt etmen gerekecek; üstelik o, türünün bedenen çok büyük bir örneği olmasının yanı sıra, yaşlı ve kurnaz da. Bu maceraya atıldığın andan itibaren dikkat etmen gereken iki önemli unsur var: Ejderhanın o rakipsiz hafızası ve de koku alma duyusu.”

“Bunları vurgulamana gerek yok,” dedi Thorin. “Tarih boyunca Ejderhalarla geri kalan herkesten daha fazla haşır neşir olmuş Cüce ırkından biri var karşında, o yuzden bana böyle nasihatlerde bulunman yersiz.”

“İyi öyleyse,” diye cevap verdim, “ama başlangıçta kurduğun planlar bana hiç de tarif ettiğin tipte birinin kalkışacağı işler gibi gelmedi. Benim sana önerdiğim plan ise sinsilik üzerine kurulu. Evet, doğru duydunuz, sinsilik.[3] Smaug’un o hazinenin üzerinde aklından hiçbir şey geçirmeksizin öylece uyukladığını sanma, Thorin Meşe-kalkan. Cüceleri aklından bir an olsun çıkarmıyor o! Vaktiyle sizden gasp etmiş olduğu dev salonları her gün ve her gece defalarca dolaşıp kolaçan ediyor ve ancak çevrede en ufak bir Cüce kokusu dahi olmadığına kanaat getirince uykuya çekiliyor: Her daim Cücelerin ayak seslerine kulak kabartarak geçen, diken üstünde bir uyku."

“Öyle bir konuşuyorsun ki, şu çok methini ettiğin gizlilik de tıpkı uluorta yapılacak bir saldın kadar zor ve ümitsiz geliyor kulağa," dedi Balin. “Hem de imkânsız denecek kadar ümitsiz!"

“Girişeceğimiz işin çok zorlu olduğunu kabul etmeliyim," dedim buna karşılık. “Ama imkânsız denecek kadar güç bir mesele olduğunu düşünmüyorum, aksi halde vaktimi sizi ikna etmek için burada harcamazdım. Buna delice bir imkânsızlık desek daha yerinde olur.

Bu yüzden de ben, size delice bir çözüm yolu sunacağım. Yanınıza bir Hobbit alın! Smaug muhtemelen şu güne dek ne bir Hobbit görmüş ne de onlardan bahsedildiğini duymuştur; haliyle kokulanna da aşina değildir."

“Ne!" diye haykırdı Gloin. “Shire’da yaşayan şu avanaklardan birini yanımıza katıp ümitlerimizi ona bağlamamızı mı öğütlüyorsun bize? Bir Hobbit bize yerin üzerinde veya altında ne gibi bir fayda sağlayabilir ki? Kokusu onu istediği kadar gizlesin, yumurtadan yeni çıkmış savunmasız bir yavru ejdere dahi yaklaşmaya cüret edemez!"

“Yavaş olun bakalım," dedim yatıştıncı bir sesle, “sizce de biraz haksızlık etmiyor musunuz? Shire halkını pek tanımadığın ortada, Gloin. Pazarlıksız ve cömert bir topluluk oldukları için onları hor görüyor, şimdiye dek senden hiç silah satın almamalarından hareketle de çıtkınldım ve korkak olduklarını düşünüyorsun sanırım. Ama yanılıyorsun. Tüm bunlar bir yana, içlerinden birini yolculuğunuzda size eşlik etmek üzere gözüme kestirdim, Thorin. Şu ana kadar cüretkarlığını sınama fırsatı pek bulamamış olsa da, işimizi görecek kadar açıkgöz, eli çabuk ve zeki biridir. Hem ben onun fazlasıyla cesur olduğu kanısındayım da. Sizin sandığınızın aksine, o halkın tüm bireylerinde görülen, yüce bir cesarettir onunki. ‘Gereğince cesur’ da diyebilirsiniz buna. Bir Hobbitin içindeki cesareti ölçmek için onu dar bir mekâna sıkıştırmanız yeter."

“Böyle bir sınama yapmak mümkün değil,” dedi Thorin. “Gözlemleyebildiğim kadanyla bu Hobbitler, dar mekânlara kısılıp kalmamayı yaşamlannın birincil ilkesi edinmişler.”

“Çok doğru bir gözlem,” diyerek onayladım onu. “Hobbitler çok duyarlı bir halktır. Ama bu bahsettiğim, içlerinde en sıradışı olanı. Hedefimiz uğruna dar mekânlara girmeye ikna edilebileceğini düşünüyorum. Onun kalbinin derinliklerinde öteden beri bir özlem... kendince macera aşkı diye nitelediği bir özlem saklı olduğuna inanıyorum.”

“Ben de bu hevesini gidennesinde ona ön ayak olacağım, öyle mi?” diyerek ayağa fırlayan Thorin sonrasında sinirli bir şekilde salonun içinde volta atmaya başladı. “Senin bu söylediklerin tavsiye değil, düpedüz maskaralık! Öyle veya böyle bizimle yola çıkmaya ikna edilse bile herhangi bir Hobbitin onu bir gün beslememe karşılık dahi bana nasıl bir geri ödeme yapabileceğini bir türlü aklım kesmiyor.”

“Aklın kesmiyor mu? Kulağım işitmiyor desen daha yerinde olur,” diye cevap verdim ona. “İşin ucunda hayatını kaybetme riski olsa da, Hobbitler dünya üzerindeki tüm Cücelerin becerebileceğinden çok daha sessizce ve çevreye hissettinneden ilerleyebilir. Orta-Dünya’da yaşayan ölümlü ırklar içinde adımlan en sessiz olanı hiç kuşkusuz Hobbitlerdir. Shire yöresinde attığın her adım çevre sakinlerince iki kilometre öteden duyulacak şekilde (tabirimi mazur gör) patırtıyla gezinirken bunu gözden kaçırmışa benziyorsun, Thorin Meşekalkan. Sinsiliğe ihtiyacınız olduğunu söylerken ciddiydim, gerçekten de, sinsice hareket etmeyi uzmanlık derecesine vardınnış birisi gerek size.”

“Uzman bir sinsi ha?” diye haykırdı Balin; söylediğim sözlere çok farklı bir mana verdiği her halinden belliydi. “Bu işin eğitimini almış bir hazine avcısından mı bahsediyorsun? Öyleleri halen bulunabiliyor mu yani?”

Cevap vermeden önce anlık bir tereddüt geçirdim. Tartışma ön-göremediğim bir boyut kazanmıştı ve konuşmaya ne yönde devam etmem gerektiği konusunda emin olamıyordum. “Görünen o ki, evet,” dedim en sonunda. “Yolun sonunda riske atılmaya değecek bir ödülün kendilerini beklediğine emin olurlarsa, emelinize ulaşmak uğruna sizin girmeye cesaret edemeyeceğiniz, ya da isteseniz de giremeyeceğiniz yerlere dalmakta bir an duraksamazlar.”

Yitirilmiş hazinelerin hatırası zihninde canlanınca, Thorin'in

gözleri çakmak çakmak parıldamaya başlamıştı; yine de bu, küçümser bir tavırla “Yanımıza kiralık bir hırsız almamızı öneriyorsun yani, öyle mi?” demesine engel olmadı. “Bize vereceği hizmete karşılık beklentisini çok yüksek tutmayacaksa, bu ihtimal değerlendirilebilir. Ama bu kişi niçin Shire ahalisi içinden seçilmek durumunda ki? Çamuru bile içmeye kalkacak kadar akılsız, değerli bir taşı cam bir boncuktan ayırt edemeyecek kadar budaladır o köylüler.”

“Keşke senin gibi liderlik iddiasında olan biri, bilgi sahibi olmadığı konularda bu denli kendinden emin konuşmaya yeltenmese,” dedim iğneleyici bir dille. “Köylü dediğin o halk tam on dört yüzyıldır Shire’da yaşıyor ve bu süre zarfında pek çok yeni şey öğrenip bilgi dağarcıklarım ve yeteneklerini geliştirdiler. Smaug’un Erebor’a gelişinden bin yıl önce Elfler ve Cücelerle ilişki kurmuşlardı. Atalarınızdan bazılarının vaktiyle zannettiği gibi zengin kimse yoktur onların arasında, ama inan bana Thorin, sizin burada sahip olmakla övüneceğiniz şeylerden daha güzelleri bulunur onların evlerinde. Sizin için uygun gördüğüm şu Hobbit’in evinde altından yapılma süs eşyaları vardır; yemeğini gümüş yemek takımlarıyla yer, şarabını ise en nadide kristal kupalardan içer.”

“Ah-ha! Bize kararını benimsetmekte niye bu denli ısrar ettiğin şimdi anlaşıldı,” diye atıldı Balin. “Desene o bir hırsız! Bize onu şiddetle tavsiye etmenin sebebi bu olmasın sakın?”

İtiraf etmeliyim ki, bu sözler karşısında sabrım tükenmiş, nezaketi elden bırakmıştım. Kendileri dışında hiç kimsenin “değer” taşıyan herhangi bir şeye sahip olamayacağı veya böylesi bir şey üre-temeyeceğine ve başka ırkların elinde bulunan tüm güzel şeylerin geçmiş zamanın birinde kendilerinden çalınmadıysa bile yine onların elinden alındığına dair tüm Cücelerde görülen bu ortak kibir, o an için hoşgörü sınırlarımı çoktan aşmıştı. “Hırsız mı?” dedim kahkahalar eşliğinde. “Ne demezsin, hem de işinin ehli bir hırsız! Aksi halde bir Hobbitin sofrasında gümüş bir yemek takımının işi ne? Kapısının üzerine onun hırsız olduğuna dair bir işaret bırakayım da yerini rahat bulun bari.” Ardından, bir hışım ayağa kalktıysam da, sesimin tınısındaki sıcaklık beni bile hayrete düşürür cinstendi: “Bahsettiğim kapıyı arayıp bulsan bu senin yararına olur, Thorin Meşekalkan! lnan bunda çok ciddiyim.” Aniden bunu büyük bir samimiyetle söylediğimin farkına vardım. Onlara kabullendirmeye çalıştığım fikir şaka yollu ortaya atılmış bir çözüm yolu değildi, yapılması gerekendi. Bunun uygulamaya konması -davamızın başarısı açısından hayati önem

taşıyordu. Cüceler o kaskatı boyunlarını eğip tavsiyeme uymalıydılar.

“Şimdi beni iyi dinleyin, siz Durin’in Halkından olanlar!” diye seslendim hepsinin duyacağı şekilde. “Eğer bu Hobbit’i ekibinize katılmaya ikna ederseniz, başarı sizin olacaktır. Yok eğer onu ikna edemezseniz, başarısız olmaya mahkûmsunuz demektir. Bunu denemeye bile yanaşmazsanız, sizinle işim buracıkta biter. Sonrasında, Gölge üzerinize çökene dek benden ne tavsiye bekleyebilirsiniz ne de yardım!”

Hayret dolu bakışlarını üzerime kilitlemişti Thorin. “Sözlerin yabana atılır cinsten değil doğnısu!” dedi. “Pekala, seninle gelmeyi kabul ediyorum. Tam anlamıyla keçileri kaçırmadıysan, önsezilerinde haklılık payı olup olmadığını görmeye değer.”

“lşte bu güzel!” dedim. “Ama sırf beni aptal yerine koyma ümidiyle değil, önyargılardan arınmış olarak, bütün iyi niyetinle gelmelisin. Size bahsetmiş olduğum cesaret ve macera aşkını Hobbit’in gözlerinde ilk bakışta okuyamasan da, sabır göstermeli ve pes etmemelisin. Çünkü o, söz konusu erdemlere sahip olduğunu inkar edecek ve kendisini geri çekmeye çalışacaktır. Onun bunu yapmasına izin vermemelisin."

“Pazarlığa girmek ona fayda getirmez, eğer demek istediğin buysa,” dedi Thorin. “Bizim için geri kazanacağı her şey için adil bir karşılık sunacağım ona, daha fazlasını beklememeli.”

Vurgulamak istediğim bu değildi tabii, ama gerçeği kavramalarını sağlamak için çabalamayı o aşamada yersiz buldum. “Bir şey daha var,” diye sürdürdüm konuşmamı; “yolculukla ilgili tüm plan ve hazırlıkları onunla yüzleşmeden önce tamamlamış olmanız gerek. Her an yola çıkmaya hazır olun ki, onu bir kez size katılmaya ikna ettiniz mi, karannın üzerinden bir defa daha geçmeye vakit bulamasın. Shire’dan çıkar çıkmaz doğuya, sizi bekleyen hedefe doğnı yola koyulmalısınız.”

“Şu ana dek duyduklanmdan çıkardığım kadarıyla, çok garip bir yaratık olsa gerek, şu senin hırsız,” dedi Fili adında genç bir Cüce (sonradan öğrendiğime göre, Thorin’in yeğeniydi bu). “lsmi nedir peki, veya başkalarına kendini tanıtırken hangi ismini kullanır?”

“Hobbitlerin tek ismi olur,” diye açıkladım. “Onunki de, Bilbo Baggins.”

“Ne isim ama!” dedi Fili kahkahayla karışık.

“Oysa kendisi bunu oldukça saygın buluyor,” dedim. “İsmi fiziksel görünümüne uymuyor da değil hani; ne de olsa o artık orta yaşa

varmış müzmin bir bekar ve iyiden iyiye hantallaşmaya ve yağlanmaya başladı. Şimdilerde yemek dışında pek bir şeyle ilgilenmiyor gibi. Dediklerine göre kileri her zaman ağzına kadar dolu olurmuş, üstelik tek bir kilerle de yetinmiyormuş. En azından onun evinde iyi ağırlanacağınız kesin.”

“Bu kadarı yeter,” dedi Thorin. “Söz vermiş olmasam, gelmekten çoktan vazgeçerdim. Budala yerine konmaya tahammülüm yok. Çünkü ben de en az senin kadar ciddiyim. Hem de fazlasıyla ciddi; içimde bir türlü silkip atamadığım bir sıkıntı var.”

Bunu duymazdan gelerek “Dinle beni, Thorin,” diye tekrar girdim söze, “Nisan ayının ortalanndayız, ilkbahar geldi de geçiyor bile. Hazırlıklannızı bir an önce tamamlamalısınız. İlgilenmem gereken bazı meseleler var, ama bir haftaya kadar buraya dönmüş olurum. Döndüğümde sizi yola çıkmaya hazır halde bulursam, önden gidip ziyaretimiz için zemin hazırlayacağım. Onu izleyen gün ise hep beraber Bilbo’nun misafiri olacağız.”

Sözlerimi bitirdikten sonra, tıpkı Bilbo’ya yapacağım gibi Thorin’e de ikinci bir kez düşünme şansı tanımak istemediğimden, hemen izin isteyip oradan aynldım. Öykünün geri kalanını Bilbo’nun aktardığı şekliyle hepiniz gayet iyi biliyorsunuz zaten. Ama yaşananlan ondan değil de benden dinlemiş olsaydınız, olayların pek de onun anlattığı gibi gelişmediğini görürdünüz. Bilbo olup bitenin bütünüyle farkında değildi: Kalabalık bir Cüce kuvvetinin Subaşı’na her zaman izledikleri anayoldan değil de farklı bir güzergahtan geldiği haberini gereğinden önce öğrenmemesi için ne derece çaba gösterdiğimden hiçbir zaman haberi olmadı mesela.

2941 yılının Nisan ayının yirmi beşinci gününe denk gelen bir Salı sabahı evinin dışında dikildiğim yerden Bilbo’ya seslendiğimde, neyle karşılaşacağımı az çok tahmin ettiğim halde, onun hali ister istemez güvenimi sarsmıştı. İşimizin beklediğimden de zor olacağı gerçeğiyle yüzleşmem gerekti. Yine de azmimin kmlmasına izin vermedim. Ertesi gün, yani 26 Nisan Çarşamba günü, Thorin ve yol arkadaşlarını Çıkın Çıkrnazı’na getirdim; Thorin son anda caymaya yeltendiğinden, bunu yaparken çok zorlandığımı itiraf etmeliyim. Bu yetmezmiş gibi, beklendiği üzere Bilbo da şaşkına dönmüş ve saçma ve gülünç davranışlarda bulunmuştu. Aslına bakılacak olursa her şey benim için baştan itibaren kötü gitti; bu Hobbit’in “işinin ehli bir hırsız” olduğu yönünde Cücelerin bilinçaltına silinmemek üzere yerleşmiş olan talihsiz önyargı ise durumu daha da çıkmaza sokuyordu. O geceyi Çıkın Çıkmazı’nda geçirmemizin daha iyi olacağını Thorin’e önceden söylemekle iyi yapmıştım; bu sayede izlememiz gereken yol ve benimseyeceğimiz yöntemler hakkında uzun uzadıya görüşebilecek, durum değerlendirmesi yapabilecektik Bu da bana ekibi kaynaştırrnak için son bir şans sunuyordu. Ben onunla son bir defa başbaşa görüşme imkanı bulamadan Thorin Çıkın Çıkmazı’ndan ayrılacak olursa, bütün planlarım boşa giderdi.

Bu versiyonda karşımıza çıkan bazı unsurların sonradan kaleme alınmış olan versiyondaki, Gandalf ile Thorin arasında Çıkın Çıkmazı’nda geçen konuşmaya dahil edildiği gözünüzden kaçmamıştır.

Bu noktadan itibaren, hikayenin genel akışı sonradan yazılmış olan versiyonla büyük ölçüde benzerlik gösteriyor; o yüzden de, en sondaki bir pasaj dışında, öykünün geri kalanına burada yer verme gereği görmedim. Şöyle ki, önceki versiyonda Frodo, Gandalf’ın anlatımı sona erince Girnli’nin coşkun bir kahkaha koyuverdiğini belirtir.

“Yine de tüm bunlar kulağa halen tuhaf geliyor,” dedi Girnli, “her şeyin umulandan da iyi sonuçlandığını bildiğimiz şu anda bile. Thorin’i ben de yakından tanırdım tabii ve o ekipte ben de yer almak isterdim. Ama Thorin’in karargahına yapmış olduğun ilk ziyaret sırasında oradan uzaktaydım. Ayrıca, benim o sefere çıkmama izin verilmemişti: Altmış iki yaşında bir Cüce olarak kendimi her tür maceraya atılmaya hazır hissederken, onlar benim henüz çok toy olduğumu ileri sürüyordu. Şimdiyse öyküyü baştan sona dinlediğim için memnunum. Tüm ayrıntılarıyla aktardıysan tabii. İşin içyüzünü tümüyle bize anlatmadığın kanısındayım ben hâlâ.”

“Tabii ki de anlatmadım,” dedi Gandalf büyük bir doğallıkla.

Bunun ardından Meriadoc Gandalf’a Thrain’in ona verdiği harita ve anahtar ile ilgili sorular yöneltti; Gandalf’ın buna sunduğu (sonraki versiyonun farklı bir noktasında büyük kısmına yer verilmiş olan) cevap içinde şu ifadeye rastlarız:

Ben onu bulduğumda Thrain halkından ayrılalı dokuz yıl olmuştu ve en azından beş senedir Dol Guldur’un mağaradan bozma rnahzenle-rindeydi. Bunca zaman hayatta kalmayı nasıl başardığına ve gördüğü onca işkence süresince üzerinde taşıdığı değerli eşyalan gözden saklamayı nasıl becerdiğine bugün bile aklım ermiyor. Bunun tek açıklaması, Karanlıklar Lordu’nun onda Yüzük dışında bir şey bulmayı hedeflememiş olması ve bu Cüceden daha fazla bilgi koparmaya çabalamanın nafile olduğuna kanaat getirip esirinin leşten farksız hale gelmiş bedenini bir yandan aklını kaçırarak ölene dek sürünmek üzere mahzenlere fırlatıp atmasıdır. Fakat görünen o ki, bunu yaparken küçük bir aynntıyı gözden kaçırmış... hayati sonuçlar doğuracak bir ayıntıyı. Küçük ayrıntılar genelde böyle değil midir zaten?

IV

YÜZÜK’ÜN İZİNDE (i)

Gandalf’m Frodo’ya Anlattığı Şekliyle Kara Süvariler’in Yolculuğu

Gollum 3017 yılında Mordor’da yakalandı ve Barad-dûr’a götürülerek sayısız işkence eşliğinde sorguya çekildi. Bir süre sonra, şimdilik ondan öğrenebileceği bilgilerin hepsini aldıgı sonucuna varan Sauron, ileride tekrar işe yarayabileceği düşüncesiyle onu salıverdi. Gollum’a güvenmiyordu, çünkü bu yaratığın benliğine, Yüzük’e duyduğu sapiantı derecesindeki tutkudan ileri gelen ve Korkunun Gölgesi’nce bile boyunduruk altına alınamayıp ancak onun öldürülmesiyle ortadan kalkacak bir dikbaşlılık hakimdi. Gollum’un Yüzük’ü kendisinden “aşırmış” olanlara karşı derin bir nefret güttüğünü ve bu garezin onu er geç harekete geçireceğini sezen Sauron, casuslannı çok geçmeden arayışa çıkacağına kesin gözüyle baktığı intikam hırsıyla yanıp tutuşan bu yaratığın peşine takarak Yüzük’e ulaşmayı kuruyordu kafasında.

Fakat Gollum çok geçmeden Aragorn tarafından enselendi ve Kuytuorman’ın kuzeyine götürüldü; Sauron’un casuslarınca yol boyunca takip edildilerse de, onlar Gollum’u kurtarmaya fırsat bulamadan Aragorn rehinesiyle beraber güvenli bölgeye ulaşmayı başarmıştı. Diger yandan, Sauron böyle bir ırkın varlığından haberdar olmakla beraber, o tarihe dek “buçuklukları” hiç umur-samamıştı; öyle ki, yaşadıkları yerin nerede bulunduğunu bile bilmiyordu. İşkenceye tabi tuttuğu Gollum’dan da bununla ilgili net bilgi edinmesi mümkün olmamıştı; çünkü Gollum Hobbitle-rin nereyi mesken edindiğinden kendisi de emin değildi, sahip oldugu az miktarda bilgiyi ise kasıtlı olarak saptırarak aktarmıştı. Sauron’un da tahmin ettigi gibi, öldürülmedigi sürece bu yaratıga boyun eğdirmek olanaksızdı; bu irade gücünün kökünde, damarlarındaki kanda halen emareleri okunmakta olan buçukluklara has o inatçı karakter kadar, kendisi de Yüzük’ün yarattığı şehvetin tutsagı oldugu için Sauron’un tam olarak idrak edemedigi bir sabit fikir yatıyordu. Bu ortak tutkularından ötürü, Sauron’un kişiliğinde en büyük düşmanını ve de rakibini algılayan Gollum, korkusunu da bastıran bir nefret duymaya başladı ona karşı. Bu yüzdendir ki, işkence altında ifade verirken, Hobbitlerin yerleşim yerinin bir dönem kendisinin de mesken tuttuğu Ferah Çayırlar civarında oldugu gibisinden yanıltıcı bir itirafta bulunmuştu.

Gollum’un en önde gelen düşmanları tarafından yakalandığını haber alan Sauron telaşa kapılmış ve vakit geçirmeksizin harekete geçmişti. Ama etrafa saldığı sıradan elçiler ve casuslar ona kayda deger bir haber ulaştıramıyordu. Bu araştırmaların sonuçsuz kalmasında Dünedain’in ihtiyatlı davranması kadar, kendi casuslarına Sauron’unkilerin yolunu kesme ve onları bilhassa yanlış yönlendirme talimatı veren Samman’ın hinliğinin de payı vardı. Zamanla Sauron’un bundan haberi olsa da, etki alanı henüz Samman’ın Isengard’da bulunan karargahına dek uzanmıyordu. Biraz da bundan dolayı, Sauron öfkesine şimdilik gem vurmayı ve onun ikili oynadıgının bilincine vardıgını Samman’dan gizleyip uygun zamanı kollamayı tercih etti ve dikkatini sonucunda tüm düşmanlarını batıdaki denize dökmeyi planladıgı büyük savaş için yaptığı hazırlıklara yöneltti. Uzun uzadıya düşündükten sonra, bu yolda kendisine, her birinin bütünüyle itaat ettigi toplam dokuz Yüzük’ü himayesinde bulundurdugu ve bundan ötürü de kendisininkinden bagımsız bir iradeye sahip olmalarını engelledi-gi en korkunç ve de sadık hizmetkarları olan Yüzüktayfları dışında hiç kimsenin geregi gibi yardımda bulunamayacagı sonucuna vardı.

İblisten farksız bu yaratıkların gazabından korunabilecek kişi nadir bulunurdu, hele bir de Morgul Lordu adı verilen kuman-danlannın liderliği altında bir araya geldiler mi (Sauron’un iddiasına göre) tek kelimeyle yenilmez olurlardı. Ama Sauron’un o zamanki hedeflerini tehlikeye düşürür cinsten zayıf bir noktaları da vardı: Çevreye yaydıklan dehşet havası öyle belirgindi ki, (görünmez oldukları veya kimliklerini gizlemedikleri zamanlarda bile) onların yaklaştığı hemen hissedilirdi; Arifler’in onların neyin peşinde olduğunu çok geçmeden anlaması da bundandı zaten.

Sauron iki büyük hamle planladı... Bunlar aynı zamanda Yüzük Savaşı’nın kıvılcımını da tutuşturacaktı. Eşzamanlı olarak uygulamaya konan bu planlar uyarınca bir yandan Orklar Gollum’u ele geçirmek üzere Thranduil’in ülkesine saldırırken, savaş yoluna inen Morgul Lordu alenen Gondor’un üzerine yürüdü. Her iki olay 3018 yılının sonlarına dogru yaşanmıştı. Böylelikle Sauron, Vekilharç Denethor’un gücünü ölçme imkânı bulmuş ve onun muhtemel bir savaşa karşı umdugundan çok daha hazırlıklı ol-dugunu görmüştü. Yine de bu durum, Sauron’a sıkıntı vermekten uzaktı; çünkü deneme amaçlı saldırısı için emri altındaki kuvvetlerin pek azını seferber etmişti. Ne de olsa onun öncelikli hedefi, düşmanlarının, Nazgûl’ün ortaya çıkışının Gondor’a karşı güttü-gü politikanın unsurlanndan biri oldugu izlenimine kapılmasını saglamaktı.

Bundan ötürü, Osgiliath’ın dogusu düşüp de kentin iki yakasım Anduin Nehri üzerinde bağlayan köprü yıkılınca Sauron saldırıları durdurttu ve Nazgûl’e Yüzük’ü aramaya başlamalan talimatını verdi. Ama Sauron Arifler’in gücünün ve alacagı önlemlerin yabana atılır cinsten olmadıgım biliyordu, bu yüzden de Nazgûl’e olabildiğince gizli hareket etmelerini tembihledi. O sıralar Yüzüktayfları’mn reisi altı yardımcısıyla birlikte Minas Morgul’da bulunuyor, şeften sonra en yetkili olan “Doğunun Gölgesi” lakaplı Khamûl ise beraberinde mesajcı olarak kullandığı son Yüzüktayfı ile, Sauron’un yardımcısı sıfatıyla Dol Guldur’da hazır bekliyordu.^1

Sauron’dan arayışa başlama emri alan Morgul Lordu, yardımcılarıyla beraber Anduin’i aşıp yayan ve çıplak bir şekilde, dışarıdan bakanların gözüne görünmeme özelliklerine başvurarak ama yakınından geçtikleri tüm canlılar üzerinde büyük bir dehşet uyandırarak ilerledi. Temmuz ayının ilk günü yola çıkmış olmaları kuvvetle muhtemel. Ağır ve temkinli bir şekilde ilerleyerek Anörien’i geride bırakıp Entsığı’nı geçtiler ve böylece Bozkır adlı bölgeye girmiş oldular. Yolları üzerindeki her yere korku dolu söylentiler yayılıyor, civar halklar bilinmeyen bir tehlikenin yakınlarda kol gezdiği hissine kapılıp evlerine kapanıyordu. Önceden kararlaştırdıkları gibi, Sam Gebir’in biraz kuzeyindeki bir noktada, Anduin’in batı kıyılarına vardılar; orada nehir boyunca gizlice kuzeye nakledilmiş olan atları ve giysileri kendilerine teslim edildi. Bu olay (tahminen) Temmuz ayının on yedisinde gerçekleşmişti. Ardından, Buçuklukların yurdu Shire’ın yerini tespit etmek üzere kuzeye doğru yollarına devam ettiler.

Temmuzun yirmi ikisine doğru Celebrant Ovası’nda Dol Guldur’dan gelen diğer iki Nazgül ile buluştular. Onlardan Gollum’un hem kendisini yeniden yakalayan Orkların hem de onları takip eden Elflerin elinden sıyrılıp kaçtığını ve ortalıktan kaybolduğunu öğrendiler.^2 Aynı zamanda Khamül onlara Andu-in Vadileri’nde Buçuklukların yaşadığı herhangi bir yerleşim yeri keşfedilemediği, Ferah Nehir’in kenannda önceden Ülkenlerin yerleşim bölgesi olarak bilinen toprakların ise çoktan terk edilmiş olduğu haberini verdi. Ne var ki, aklına daha uygun bir seçenek gelmeyen Morgul Lordu, şansları yaver giderse Gollum’u yakalama ve bir yandan da Shire’ın yerini bulma ümidiyle kuzey topraklarında arayışı sürdürmeye kararlıydı. izledikleri yolun onları ister istemez o çok nefret ettikleri Lörien’in pek de uzağına çıkarmayacağı kesindi, kaldı ki aradıkları şeylerin Galadriel’in eteğinin dibinde olma ihtimali de vardı. Ama Nazgûl o an için ne Beyaz Yüzük’ün gücüne meydan okumaya ne de Lörien sınırları içine girmeye cüret edebilirdi. Bunun üzerine, kendilerini Lörien ile Dumanlı Dağlar’ın arasından geçirecek bir güzergah izleyen Dokuzlar, yolları üstündeki her yere önleri ve de peşleri sıra korkuyu da götürerek, kuzeye doğru ilerlemeye devam etti; ama bu süre zarfında aradıkları şeyler hakkında en ufak ize rastlamadıkları gibi, gitmeleri gereken yön hakkında onlara ipucu verecek bir haber de yakalayamadılar.

Uzun uğraşlardan sonra, geldikleri yoldan nihayet geri döndüler; yaz mevsimi sona yaklaşmış, Sauron’un o dehşetengiz öfkesi ise iyiden iyiye kabarmıştı. Yeniden Bozkır’a ulaştıklarında sonbahar gelmişti bile; orada, efendilerinin Morgul Lordu’nu bile çaresizliğe ve korkuya sürükler nitelikteki mesajlarını kendilerine iletmek üzere Barad-dür’dan gönderilmiş habercilerle karşılaştılar. Çünkü bir süredir Gondor’da dilden dile dolaşan kehanetler Sauron’un kulağına dek gelmiş, Karanlıklar Lordu bu kehanetlerin kaynağı olan rüyaları gören Boromir’in yola çıkışını, sonrasında Samman’ın yaptıklarını ve Gandalf’ın tutsak edilişini öğrenmişti. Tüm bunlardan, Yüzük’ün Saruman ya da Arifler’den herhangi bir başkası tarafından henüz ele geçirilememiş olduğu fakat Samman’ın Yüzük’ün saklı tutulduğu yer hakkında fikir sahibi olabileceği sonucunu çıkarmıştı. Artık gizlilik kılıfını üzerlerinden atma zamanı gelmişti; bundan böyle tek belirleyici unsur, hızdı.

Bunun üzerine Yüzüktayfları’na doğruca Isengard’a gitmeleri emri verildi. Dörtnala at sürerek Rohan’ı geçerlerken etrafa yaydıkları korku öyle derindi ki, yolları üzerindeki bölgelerde yaşayan halkın içinde pek çokları, Doğu’dan bir fırtına bulutu gibi yaklaşmakta olan savaşın bu simsiyah atların topuklarında onların ülkelerine de sıçrayacağı düşüncesiyle, çareyi evlerini terk edip kuzeye veya batıya doğru çılgınca kaçışmakta buluyordu.

Gandalf Orthanc’tan ayrıldıktan iki gün sonra Morgul Lordu Isengard Kapısı önlerine vardı. Gandalf’ın kaçışı dolayısıyla zaten feci bir öfkeye kapılmış ve içten içe dehşete düşmüş olan Saruman her iki tarafın ona hain gözüyle baktığını bildiğinden, karşısında bir de Nazgül’ü görünce kendisini iki düşman arasına sıkışmış hissetti. O anki korkusu hiç olmadığı kadar büyüktü; çünkü Sauron’u kandırma veya en azından zafer anında onun takdirini kazanma ümidini tamamen yitirmişti. Şimdi ya kendisi Yüzük’ü bulacak ya da güçleri elinden alınıp işkencelere maruz bırakılacaktı. Ama ihtiyatlı ve kurnaz davranmayı halen elden bırakmamıştı ve işlerin kendisi açısından ters gitmesi ihtimaline karşı Isengard’ı çoktan harekete geçirmişti. Isengard Halkası, Morgul Lordu ve yardımcılarının dahi yanlarında büyük bir askeri kuvvet olmadan saldırıp alt edemeyeceği kadar güçlü bir müstahkemdi. Meydan okuyuşu ve de talepleri karşısında Morgul Lordu, Samman’ın sanki ses dosdoğru Isengard Kapısı’ndan geliyormuş gibi büyü sanatı yardımıyla konuşarak verdiği cevabı duydu.

“Bulmaya çalıştığınız şey bir ülke değil,” diyordu Samman’ın sesi. “Siz ismini vermeseniz bile, ben aradığınız şeyin ne olduğunu gayet iyi biliyorum. O bende değil; hem ona hizmet edenlerin bunu ben söylemeden de sezmiş olması gerekir. Çünkü o bende olsaydı, şu an önümde diz çökmüş bana efendimiz diye hitap ediyor olurdunuz. Keza o şeyin nerede saklandığını bilseydim, şimdi burada olmaz, sizden çok önce davranıp onun peşine düşmüş olurdum. Aradığınız şeyin nerede saklı tutulduğunu tek bir kişi bilebilir zannımca: Sauron’un düşmanı Mithrandir. Ve kendisi Isengard’dan kaçalı henüz sadece iki gün olduğu için, size tavsiyem onu bu civarda aramanız.”

Samman’ın sesi halen öyle güçlü bir etkiye sahipti ki, Nazgül Lordu bile söylenenlerin doğruluğunu veya gerçeği tam olarak yansıtıp yansıtmadığını sorgulamaya yeltenmemişti; onun yerine, Isengard Kapısı’ndan alelacele ayrılıp Rohan ülkesinin dört bir yanında Gandalf’ın izini sürmeye başladı. Ertesi gün akşam saatlerinde Kara Süvariler, Gandalf’ın Edoras’a geldiği ve Kral Theoden’i Isengard'ın yaptığı kalleşçe hazırlıklar hakkında uyardığı haberini Saruman'a iletmek üzere aceleyle seyahat etmekte olan Grima So-lucandil ile karşılaştı. Onları gören Solucandil az daha korkudan ölüyordu; ama ihaneti âdet edindiğinden, çok daha düşük bir tehdit karşısında bile bildiği her şeyi ortaya dökerdi nasılsa.

“inanın efendim, gerçekleri söylediğime sizi temin ederim efendim,” dedi kaypakça. “tkisi arasında Isengard’da geçen konuşmaya bizzat tanık oldum. Buçuklukların ülkesi: Gandalf’ın varmak üzere yola çıktıgı ve şimdilerde geri dönmek istedigi yer orası. Bunu yapmak için şu an sadece bir ata ihtiyacı var.”

“Canımı bağışlayın! O ülkenin yeri hakkında bildiğim her şeyi olabildiğince çabuk bir dille anlatacağım size. Batıdaki Rohan Geçidi’nden geçip önce kuzeye sonra da bir müddet kuzeybatıya ilerleyince, Gri-sel adlı büyük bir nehir çıkacak yolunuza. Thar-bad adı verilen eski çağlardan kalma kale-şehrin harabelerinin bulunduğu noktada bu ırmagı aştıktan sonra, eski yol sizi aradığınız ülkenin sınırlarına dek götürecek. ‘Shire’ diyorlar oraya.

“Oranın yerini Samman da biliyor. Yolun devamındaki o topraklardan çeşitli mallar getirtir öteden beri. Yalvarırım hayatımı bağışlayın, efendim! Hiçbir canlıya sizinle karılaşmamızdan ve yaptığımız bu konuşmadan bahsetmeyeceğime söz veriyorum.”

Nazgül Lordu merhamet duyduğundan degil, onun üzerinde bu karşılaşmadan kimseye söz açmamasını saglayacak kadar büyük bir korku uyandırdıklarına -ki bu dogru bir öngörüydü-kanaat getirdiginden ve ayrıca bu yaratıgın müthiş bir kötülükle dolu olduğuna ve yaşaması halinde er geç Saruman’a bir fenalıkta bulunacağına inandığından, Solucandil’in canım bağışladı ve onu atının ayaklarının dibine kapandığı yerde korkudan sinmiş bir sürüngen gibi uzanır halde bırakarak, yoluna devam etti. Ama Isengard’a dönmektense, önem sırasında diger her şeyin önünde yer alan bir meseleyle ilgilenmek üzere, aksi istikamete ilerledi; Sauron’un intikamı bir süre bekleyebilirdi.

Beraberindeki atlılar dört çift halinde ayrıştıran Morgul Lordu, her bir grubu farklı bir yöne yollamış, kendisi ise içlerinde en hızlı ilerleyen çiftin başına geçerek yola dümdüz devam etmeyi seçmişti. Rohan’ın batısına dogru yol alarak Enedwaith’in terk edilmiş topraklarından geçtiler ve nihayet Tharbad’a ulaştılar. Sonra Minhiriath üzerinde ilerlemeyi sürdürdüler; henüz bir araya gelmedikleri halde varlıkları bile çevreye korku dolu söylentiler yaymaya yetiyordu ve yollan üzerinde yaşayan vahşi hayvanlar korkuyla gizlenirken o civarda yalnız başına ikamet etmekte olan kimi İnsanlar onların önünden köşe bucak kaçıyordu. Yine de fazla bir zahmete girmeden bazı kaçakları yakalamayı başardılar ve bunlardan ikisinin Saruman için casusluk yaptığı ortaya çıkınca Nazgûl Lordu memnun oldu. Bu casuslardan biri son dönemde Isengard ile Shire arasında sıklıkla gidip gelmişti ve her ne kadar kendisi Güneydirhem’in ötesine geçmemişse de, Saruman tarafından çizilmiş ve Shire'ın coğrafi yapısı ile yerleşkelerini açıkça gösteren ve betimleyen krokiler taşıyordu. Bunlara el koyan Nazgûl sonrasında bu casusu her zamanki görevlerini sürdürmek üzere Bree'ye gönderdi; ama bunu yaparken ona bundan böyle Mordor'un hizmetinde olduğu ve Isengard'a dönmeye yeltenmesi durumunda onu binbir işkenceye tabi tutup öldürecekleri uyarısında bulunmayı da ihmal etmedi.

Dokuzlar nihayet yeniden bir araya gelip Eylül ayının yirmi ikinci günü Shire'ın en güney sınırını teşkil eden Sam Sığlığı üzerindeki köprüye vardığında, şafak sökmek üzereydi. Geçidin Kolcular tarafından korunmakta olduğunu görünce bir süre durakladılar. Ama onların yolunu kesmek, Dünedain’in ölümlü İnsanlarının üstesinden gelemeyeceği bir görevdi, hele de liderleri Aragorn'un başlarında bulunmadığı şu dönemde. Aragorn o sıralar kuzeyde, Bree yakınlarındaki Doğu Yolu üzerinde seyahat halindeydi; bunun da etkisiyle, Kara Süvariler karşısında yiğit Dünedain'in bile yüreği korkuyla doldu. Bazıları haberi Aragorn'a yetiştirme ümidiyle kuzeye sızmayı denediyse de, Nazgûl tarafından kovalandılar ve sonuçta ya öldürüldüler ya da ıssız arazinin derinliklerine sürüldüler. Yerinden ayrılmamakta inat edenler gün boyunca geçidi korumayı başardılarsa bile, gecenin çökmesiyle beraber Morgul Lordu onları kelimenin tam anlamıyla silip süpürdü ve böylece Shire yolu Kara Süvariler'e açılmış oldu; Eylül'ün yirmi üçüncü günü horozlar öterken, Gölgeyele'nin sırtında rüzgar gibi ilerleyen Gandalf henüz çok gerilerde, ta Rohan topraklarındayken, Dokuzlar'dan bazısı kuzeye, Shire'ın tam kalbine doğru at sürmeye başlamıştı bile.

(ii)

Öykünün Diğer Versiyonlan

Yukandaki versiyona, yazınsal açıdan bütün özelliği göstermeye en çok yaklaşmış versiyon olması dolayısıyla burada yer verdim, ancak aynı olaylar silsilesini konu almakla beraber, hikâyeye önemli birtakım aynntılar eklendiği veya mevcut ögeler üzerinde değişiklik yapıldığı gözlenen birçok başka deneme de var. Hepsi hiç şüphesiz aynı dönemde kaleme alınmış olsa da, bu el yazısı taslaklar oldukça kafa kanştınr nitelikte ve aralannda belirgin ve anlaşılması kolay bir bağ da bulunmuyor. Az önce aktardığımız (ve kolay ayırt edilebilmesi açısından bundan böyle “A” diye ifade edilecek olan) versiyonun yanı sıra, iki ana anlatıya daha burada değinmekte yarar var. Bunlardan ilki (“B”) biçimsel ve anlatımsal bakımlardan A ile büyük ölçüde benzeşirken, öykünün daha ileri bir safhasında başlayıp hikâyeyi genel hatlarıyla ele almakla yetinen ve genel konu akışından hareketle içlerinde en son kaleme alınanı olduğunu düşündüğüm bir diğer versiyon (“C”) önemli bazı kurgusal değişiklikler içeriyor. Bunlara ek olarak, Gollum'un olaylarda üstlendiği role odaklanmış ve öykünün bu kısmıyla ilgili farklı bazı notlar içeren bir kısım çalışma (“D”) daha mevcut.

D metninde, Gollum'un Yüzük ve onun saklandığı yer hakkında Sauron'a verdiği itirafların, bahsi geçen yüzüğün Tek Yüzük'ün ta kendisi olduğu yönünde Sauron'un içinde kuşku bırakmadığı; fakat Baggins adında bir yaratık tarafından Dumanlı Dağlar'da çalınmış olması ve Baggins denen bu tuhaf tipin de Shire adı verilen bir diyarda yaşıyor oluşundan öte, Yüzük'ün o an nerede bulunabileceğine dair herhangi bir bilgiye erişilemediği vurgulanıyor. Gollum'un verdiği ifadelerden Baggins denen bu esrarengiz yaratığın Gollum'un bir zamanlar taşıdığı gerçek kimlikle benzeşen özellikler gösterdiği sonucuna varan Sauron'un endişeleri büyük ölçüde yatışmıştı.

Gollum Westron’da (Ortak Lisan) genelgeçer bir ifade olmayan ve sadece yerel olarak kullanılan “Hobbit” sözcüğünü bilmiyordu. Kendisi de aynı ırka mensup olduğundan ve bu hitap tarzı Hobbitler arasında hoş karşılanmayıp bilmezden gelindiğinden, “Buçukluk” ifadesini kullanması da beklenemezdi. Bu yüzden de geriye, Kara Süvariler’in arayışı sürdürürken dayanak olarak kullanabileceği, bilgi namına iki unsur kalıyordu: Shire ve Baggins.

Gollum’un hiç değilse Shire’ın hangi yönde olduğunu bildiği, yukarıda sözü edilen versiyonlann tümünde açıkça görülüyor; onu daha fazla işkenceye tabi tutması halinde Gollum'un ağzından daha fazla bilgi koparabileceği aşikar olsa da, Sa-uron Baggins denen bu ne idüğü belirsiz yaratığın Dumanlı Dağlar’ın çok uzağındaki bir yerden gelme ihtimali bulunmadığı ve Gollum oranın yerini bildiğine göre, Shire’ın bir zamanlar Gollum’un da anayurdu olan Anduin Vadileri’ne yakın bir noktada bulunması gerektiği varsayımına takılıp kalmıştı.

tik bakışta çok küçük ve de doğal görünen bu yanılgının, olayın geneli göz önüne alındığında Sauron’un yaptığı en vahim hata olduğu ortaya çıkıyor aynı zamanda. Böyle bir hata yapılmamış olsa, Kara Süvariler Shire’a haftalarca önce ulaşırdı.

B metninde Aragorn’un beraberinde rehinesi Gollum ile kuzeye, Thranduil'in krallığına doğru yaptığı yolculuk üzerinde çokça durulmakta olup, Sauron’un Yüzük’ü arama yolunda Yüzüktayflan’ndan faydalanma seçeneği üzerindeki kuşkularına da diğer versiyonlardakine oranla daha ağırlıklı yer verilmektedir.

[Mordor’dan salıverildikten sonra] Gollum, Sauron’un hizmetkarlarının kendisini takip etmeyeceğini, hattâ isteseler de edemeyeceklerini bildiği Ölü Bataklıklar’ın iç kesimlerine dalıp gözden kayboldu. O sıralar Sauron’un casusları efendilerine daha fazla haber iletemez olmuştu. (Bunun sebebi, Sauron’un Eriador’da henüz çok yüksek seviyede nüfuz sahibi olmayışı ve haliyle az sayıda casus bulundurabilmesiydi; gönderdiği casuslar da Samman’ın hizmetindekiler tarafından genelde ya engelleniyor ya da kasıtlı olarak yanlış yönlendiriliyordu.) Sonuç olarak Sauron, Yüzük’ü arama işini Yüzüktayfları’na bırakmaya karar verdi. Belli nedenlerden ötürü, Yüzük’ün yerini tam olarak öğrenene dek, bunu yapmakta gönülsüz davranmıştı. Sauron’un tüm hizmetkarlan içinde açık ara en güçlüsü olan Dokuzlar, kendilerini tamamen esaret altında tutan Dokuz Yüzük’ün hepsine sahip olmasından dolayı da Sauron için böylesi bir görevde ümit bağlanabilecek en uygun piyonlardı; efendilerinin iradesine zıt bir tavır sergilemekten bütünüyle aciz olmaları şöyle dursun, içlerinden biri, hattâ liderleri Cadı-Kral bile Tek Yüzük’ü ele geçirecek olsa, onu dosdoğru efendisine getirip teslim ederdi. Ama açıktan açığa savaş başlatılmadığı sürece -ki böyle bir şeye Sauron’un henüz hazır olmadığı belliydi- Dokuzlar’ın bazı zayıf yanları da yok değildi. Gün ışığında yalnız başına kalması halinde, Cadı-Kral dışında içlerinden herhangi birinin yolunu kaybetmesi işten değildi; yine Cadı-Kral dışında hepsi sudan çekinir ve bastıkları yer köprü misali kuru bir zemin olmadığı sürece, çok darda kalmadıkça suya giremez, herhangi bir akarsuyu veya göleti geçmeye cesaret edemezlerdi. ^3 Dayandıkları başlıca silah, çevrelerine saldıkları dehşet ve korkuydu. Kimliklerini gizlemedikleri ve görünmez oldukları zamanlarda bu etki daha da artar, özellikle de bir araya geldilerse, zirveye çıkardı. Bu yüzden de, bir görev üstlenerek yola çıkıp arazide ilerlemeye başladılar mı, bu seferi gizlilik içinde yürütebilmeleri neredeyse imkânsızdı; Anduin Nehri’ni ve diğer akarsuları etrafa fark ettirmeden geçme gereği de cabası. Hizmetkarlarının kalkışacağı bu işten baş düşmanlarının haberdar olmasından çekinen Sauron’un harekete geçme emri vermeden önce uzun süre tereddütte kalmasının sebebi de buydu. Sauron’un başlangıçta Gollum ve “Baggins denen şu hırsız” dışında herhangi birinin Yüzük’ün varlığından haberdar olup olmadığını bilmediği varsayılmalıdır. Gandalf gelip de kendisini sorguya çekene kadar^4 Gollum Gandalf’ın Bilbo ile

bağlantısı olduğundan, hattâ Gandalf’ın varlığından habersizdi.

Ama Gollum’un düşmanlan tarafından yakalandığını Sauron’un öğrenmesiyle beraber durum radikal bir şekilde değişti. Haliyle, bunun ne zaman ve nasıl gerçekleştiği tam olarak bilinmemektedir. Ama Gollum’un ele geçirilişinden çok sonra olduğu kuvvetle muhtemel. Aragom’un ifadesine göre Gollum l Şubat günü akşamüzeri saatlerinde yakalanmıştı. Sauron’un casuslarından herhangi biri tarafından fark edilmemek için Aragom Gollum’u Emyn Muil'in kuzeyi boyunca sürüklemiş ve Anduin’i Sam Gebir’in hemen kuzeyindeki bir noktada geçmişti. Akıntıyla sürüklenip nehrin doğu yakasındaki sığlıklara vuran kütükler genelde o noktaya yığılırdı; Gollum’u bu odunlardan birine bağlayan Aragom onunla birlikte yüzerek karşı kıyıya geçmiş, ardından, olabildiğince batıdan ilerlemelerini sağlayacak patikaları takip etmeye özen göstererek, sırasıyla Fangom Ormanı’nın eteklerini, Kireçışığı Nehri’ni, derken Lörien’in batıya bakan etekleri boyunca Nimrodel’i ve Gümüşdamar’ı geride bırakıp5 kuzeye doğru yoluna devam etmiş, Moria ile Loşdere Vadisi’ne yaklaşmaktan kendisini sakınıp Ferah Nehiri aşarak nihayet Carrock yakınlarına ulaşmıştı. Orada, Beominglerin yardımıyla Anduin’i bir defa daha geçtiler ve Kuytuorman’a daldılar. Baştan sona yayan olarak yaptıkları bu yolculuğun mesafesi toplamda bin dört yüz elli kilometreye yaklaşıyordu ve Mart ayının yirmi birinde Thranduil’in yanına varan Aragom yorgunluktan bitap düşmek pahasına tüm bu yolu elli günde katetmeyi başarmıştı.^6

Buradan hareketle, Gollum’un yakalanışıyla ilgili ilk haberlerin Dol Guldur’un hizmetindekiler tarafından Aragom’un Kuytuorman’a girişi sonrası öğrenildiği en kuvvetli ihtimal olarak öne çıkıyor; Dol Guldur’un Eski Orman Yolu civarındaki gücü yok denecek kadar azalmış olsa da, ağaçların gölgesi altında halen bir miktar casusu vardı. Açıkça görülüyor ki haberlerin Dol Guldur’un Nazgûl kumandanına ulaşması vakit almış, o da muhtemelen Barad-dûr’a haber göndermeden önce Gollum’un yeriyle ilgili daha fazla bilgi edinme çabasına girme zorunluluğu hissetmişti. Sonuç olarak, Sauron’un Gollum’un tekrar görüldüğü, üstelik bir İnsan’ın elinde rehin tutulduğu haberini öğrenmesi kuşkusuz Nisan sonunu bulmuştu. Üstelik bu pek de bir şey ifade etmiyordu. O dönemde ne Sauron ne de hizmetkarlarından biri Aragorn’un varlığından veya kim olduğundan haberdardı. Ama kısa süre içinde, belki bir ay sonra (Thranduil’in toprakları artık daha sıkı gözetim altına alındığından), Sauron Gollum’un bulunduğu yerin Arifler tarafından öğrenildiği ve Gandalf’ın Thranduil’in ülkesine doğru yola çıktığına dair rahatsız edici bazı haberler alacaktı.

Bu gelişme üzerine Sauron’un öfkeye ve telaşa kapıldığına şüphe yok. Yüzüktayfları’nı bir an önce harekete geçirmeye karar verdi, çünkü artık gizlilikten ziyade hızdı belirleyici olan. Düşmanlarını paniğe sürüklemek ve çok yakında topyekün savaş patlak vereceği -ki aslında bir süre için böyle bir şeye yeltenmeyi düşünmüyordu- fikrine kapılıp sağlıklı karar vermelerini önlemek ümidiyle, Thranduil’e ve Gondor’a eşzamanlı saldırılar düzenletti. ^7 Öncekilere ek olarak iki hedef daha belirlemişti şimdi: Gollum’u yakalamak veya öldürmek, ya da en azından düşmanlarını ondan fayda sağlamaktan mahrum bırakmak ve bir yandan Nazgül’ün nehrin karşısına rahat geçişini temin ederken öte yandan da Gondor’un gücünü sınamak üzere Osgiliath’taki köprüyü koruyan garnizonun üzerine yürümek.

Tüm bu karışıklık, Gollum’un kaçışına zemin hazırlamıştı. Os-giliath savunması da saldırıdan etkilendi, zira oraya konuşlanmış olan garnizonun mevcudunun Gondorluların sandığından çok daha yetersiz kaldığı görüldü. Cadı-Kral’ın kısa bir süreliğine de olsa gücünü tüm dehşetiyle gösterme fırsatı bulduğu ilk saldırının yarattığı panik havası içinde8 Nazgül geceleyin köprüyü geçmiş ve kuzeye doğru dağılmıştı. Gondorluların çatışmalar sırasında gösterdiği, Sauron’un beklentisinin çok üzerine çıkan yiğitliği küçümsernemekle beraber, Boromir ile Faramir’in düşmanı geri püskürtüp köprüyü yıkmayı başarmasının ancak saldırının asıl amacına ulaşıp ivme kaybetmesiyle mümkün olduğunu vurgula-malıyız.

Babam Yüzüktayflan'nrn suya olan korkusuna hiçbir çalışmasında değinmez. Yukarıda aktarılmış olan pasajda Osgiliath'a düzenlenen saldırının ana gerekçelerinden biri olarak gösterilen bu korku, Kara Süvariler'in Shire'da izledikleri yolun anlatıldığı detaylı notlarda tekrar karşımıza çıkmaktadır: Hobbitlerin Erşehir Salı üzerinde nehri geçişinin hemen ardından (Yüzük Kardeşliği V5) karşı kıyıda durmuş kendilerini seyrederken gördükleri Kara Süvari hakkında -ki bu, Dol Guldur'un kumandanı Khamûl'den başkası değildi; bu öyküdeki 1 numaralı nota bakınız- şöyle denir: “Onlarla beraber Yüzük'ün de nehri geçtiğinin gayet iyi farkındaydı; ama iki kıyı arasında akıp giden su, onun duyulan önünde bir duvar işlevi görüyor, Yüzük'ün karşı kıyıya geçtikten sonra ne yana götürüldüğünü anlamasına engel oluyordu.” Baranduin Nehri'nin Elflerce kutsanmış sulanna Nazgûl'ün dokunamayacağı bilgisi de buna eklenir. Ama Nazgûl'ün yolculukları sırasında karşılanna çıkan diğer ırmakları, örneğin “köprü harabelerinin oluşturduğu tehlikeli bir geçit” (sayfa 438-439) dışında hiçbir geçiş imkanı sunmayan Gri-sel'i nasıl aştığına açıklık getirilmez. Babam Yüzüktayflarının sudan çekinmesi fikrini öykünün geneline uygulamanın zorluğunu çeşitli not-lannda kendisi de itiraf etmiştir.

Nazgûl'ün Anduin Vadileri'nden kuzeye yaptığı sonuçsuz kalan yolculuğa ilişkin öykünün B versiyonu az önce tam metnini sunmuş olduğumuz A versiyonu ile büyük ölçüde paralellik göstermekle beraber, aralarındaki tek fark, B'de Ül-kenlerin yerleşim alanının o dönemde tamamen terk edilmiş olmadığı ve Ülken halkının halen orada yaşamakta olan artıklarının Nazgûl tarafından öldürülüp yurtlarından kaçmak zorunda bırakıldığı yazılıdır.^9 Söz konusu metinlerde bu olay için verilen kesin tarihler hem birbirleriyle hem de Yılların Öyküsü'nde verilmiş olan tarihlerle hafifçe farklılık göstermektedir; bu önemsiz farklılıklara bu incelememizde değinme gereği görmedik.

D versiyonunda ise Gollum'un, Dol Guldur'daki ürkların elinden kaçışından Yüzük Kardeşliği'nin Moria'nın batı kapısından girişine kadarki dönemde ne gibi koşullar altında yolculuk ettiğine değinilmektedir. Bu metin kabataslak vaziyette bırakılmış olduğu için, editör tarafından bir miktar revizyondan geçirilmesi gerekmiştir.

Hem Elfler hem de Orklar tarafından takip edilen Gollum'un Anduin'i muhtemelen yüzerek geçtiği ve böylelikle Sauron’un peşine takmış olduğu hizmetkarları ektiği açıktı; yine de halen izini sürmekte olan Elflerden çekindiği için şimdilik Lörien yakınlarından geçmemeyi tercih eden (buna ancak daha sonraları, Yüzük'ün çekim gücüne dayanamayıp riske girmeyi göze aldığında cüret edecekti) Gollum çareyi Moria’ya saklanmakta buldu.^10 Bu olay muhtemelen, onun izinin tümüyle yitirildiği dönem olan o yılın sonbahar mevsiminde gerçekleşmiştir.

Sonrasında Gollum’un başından neler geçtiğini kesin olarak bilmek kabul edersiniz ki çok güç. Ne denli büyük acılar çekerse çeksin, böylesine güç durumlardan sağ çıkmak gibi eşine az rastlanır bir yeteneği vardı; ama Moria’da geçirdiği süre zarfında varlığının Sauron’un hizmetkarlarınca^11 fark edilmesi tehlikesini devamlı üzerinde hissetti, özellikle de hayatta kalmasını sağlayacak olan besin kaynaklarına ancak hırsızlık yoluyla ulaşabileceği koşullar altında. “Shire” denen yeri herkesten önce bulmayı esas hedefi olarak benimsediğinden, onun Moria’yı kendisini batıya ulaştıracak gizli bir geçit olarak gördüğü aşikar; ama çok geçmeden kayboldu ve yolunu yeniden bulması uzun zaman aldı. Yüzük Kardeşliği’nin dokuz üyesi oraya vardığında Gollum’un Moria’nın batı kapısına ulaşmasının üzerinden çok zaman geçmemiş olsa gerek. Batı kapısının nasıl açılabileceğine dair hiçbir bilgisi olmadığı kesin. Kapı ona devasa ve yerinden kımıldatılamaz bir yapı olarak görünmüş, üzerinde kilit veya başka bir manivela olmayıp sırf dışa doğru itmekle açılabildiği halde o bunu pek tabii ki keşfedememişti. Orklar ve dolayısıyla çalınacak yiyecekler Moria’nın doğu kapısına yakın kısımlarında kaldığından, kendisini herhangi bir besin kaynağından çok uzakta bulduğu şimdiki konumunda bünyesi günden güne zayıflıyor ve ümitsiz bir şekle bürünüyordu; haliyle, kapının nasıl açılması gerektiğini çözse bile bedeninde bunu başaracak kuvvet kalmamıştı.^12 Bu yüzdendir ki, Gandalf ve beraberindekilerin gelişi Gollum açısından talihin güzel bir cilvesiydi.

Kara Süvariler'in 3018 yılının eylül ayında lsengard'a gelişi ve sonrasında Grima Solucandil'i yakalamasıyla ilgili kısım öykünün C versiyonunda A ve B'dekinden çok farklı konu edilmekte, Cdeki metinde olaylar, Kireçışığı'nı geçip yeniden güneye yöneldikleri noktadan itibaren ele alınmaktadır.

A ve B versiyonlarında Gandalf Orthanc’tan kaçtıktan iki gün sonra Nazgûl'ün lsengard'a ulaştığı belirtilir; Gandalf'ın kaçışını onlara haber veren Saruman, Shire hakkında ise hiçbir bilgisi olmadığını söyleyecek^13 fakat Gandalf'ın Edoras'a geldiğini haber vermek üzere lsengard'a doğru aceleyle yol alırken rastlayıp sorguya çektikleri Grima Saruman'ın yalanını ele verecektir. Diğer yandan, C versiyonunda Kara Süvariler Isengard Kapısı'na vardığında Gandalf'ın halen kulede esir tutulmakta olduğu görülür. Yine aynı versiyonda, Mordor’un hizmetine girmenin beraberinde getirdiği tanımlanamaz dehşeti nihayet tüm benliğinde hisseden ve ümitsiz bir korkuya kapılan Saruman'ın ani bir kararla Gandalf'a teslim olduğu ve ondan özür ve yardım dilendiği belirtilir. Isengard kapısı önünde Kara Süvariler'i oyalayan Saruman, Gandalf'ı tutsak ettiğini ve onun ağzından bilgi koparmak için her çareye başvuracağını, ancak bu yöntemler işe yaramadığı vakit onu Dokuzlar'a teslim edeceğini söyler. Bunun ardından Saruman hızla Orthanc'ın zirvesine çıkar... ama Gandalf çoktan gitmiştir. Saruman'ın görebildiği tek şey, batan ayın ışıkları altında güneye, Edoras'a doğru kanat çırpmakta olan dev bir kartaldır.

Saruman'ın durumu şimdi daha da zorlaşmıştı. Gandalf kaçabildiğine göre Sauron'un Yüzük'e sahip olamaması ve nihayetinde yenilmesi ihtimali halen geçerliydi. Saruman zihninin derinliklerinde, Gandalf'ın sahip olduğu büyük güçleri ve ona her daim eşlik eden şu garip “şans perisini” idrak etmekteydi. Oysa kendisi, Dokuzlar'a karşı yapayalnız kalmıştı şimdi. Gandalf'ın girilip çıkılmasına imkansız gözüyle bakılan Isengard'dan kaçmayı başarması karşısında öfkeye kapılarak kibri tekrardan kabaran ve aynı zamanda kıskançlık krizine giren Saruman'ın olaylara yaklaşımı bir kez daha değişti. Isen-gard Kapısı'na geri dönerek Kara Süvariler'e yalan söyledi ve Gandalf'ı itiraf ettirdiğini, onun ağzından laf koparmayı başardığını öne sürdü. Aynı bilgilere kendisinin de önceden sahip olduğunu inkar ettiyse de, bunu yaparken Sauron'un onun aklından ve de kalbinden neler geçtiğinin pekala bilincinde olduğu gerçeğini hesaba katmamıştı.^14 “Barad-dûr'un Efendisi'ne bunu bizzat kendim haber vereceğim,” dedi mağrur bir edayla, “bizi ilgilendiren önemli meseleler hakkında kendisiyle uzaktan haberleşiyoruz. Onun size vermiş olduğu görevle ilgili bilmeniz gereken tek şey, ‘Shire denen şu yerin' nerede bulunduğudur. Mithrandir'in verdiği ifadeye göre bu ülke, kuzeybatı yönünde buradan dokuz yüz elli kilometre uzaklıkta bulunan, deniz kıyısındaki Elf diyarının sınırlan içinde yer alıyor.” Cadı-Kral'ın bile bu bilgi karşısında hoşnut kaldığını görmek Saruman'ın içini rahatlattı. “Sığlıklar'ın bulunduğu kesimde Isen'i geçmeli, sonrasında Dumanlı Dağlar'ın güney ucunu açıp Gri-sel üzerindeki Tharbad'a ulaşmalısınız. Bir an önce yola çıkın, bu arada ben, yaptıklarınızla ilgili efendinize rapor vereceğim.”

Bu ustaca konuşma o an için Cadı-Kral'ı bile Saruman'ın Sauron'un güvenini sonuna dek kazanmış sadık bir müttefik olduğuna inandırmıştı. Bunun üzerine Kara Süvariler vakit geçirmeksizin Isengard Kapısı'ndan ayrılarak Isen Sığlıklan'na doğru hızla at sürdü. Her ne kadar bunun nafile olacağını tahmin etse de, Saruman onların peşi sıra Gandalf'ı arayıp bulmak üzere kurtlar ve Ork müfrezeleri yolladı; ama böyle yapmasının ardında başka sebepler de yatıyordu: Nazgûl'e karşı güç gösterisinde bulunmak, hatta belki de onların kendisine yakın bölgelerde daha fazla oyalanmasını engellemek, bunun yanı sıra, kapıldığı öfkeyi Rohan toprakları üzerine kusup oradaki halka olabildiğince zarar vermek ve böylelikle ajanı Solucandil'in bilinçli olarak Theoden'in yüreğine yerleştirdiği ve onun kendisinden çekinmesine neden olan korkunun daha da kök salmasına yol açmak. Gerçekten de, Samman'ın Gandalf'ın peşinden gönderdiği takipçilerden bazılarına, lsengard'dan ayrılalı çok uzun zaman olmayan ve o sıralar Edoras'a doğru yoluna devam eden Solucandil'e iletilmek üzere mesajlar verilmişti.

Kara Süvariler'i başından savan Saruman sonrasında Orthanc'a kapanıp ciddi ve korkutucu düşüncelere daldı. Anlaşılan o ki, aklında hâlâ uygun zaman gelinceye dek oyalama taktikleri benimseme fikri vardı ve bu arada Yüzük'e kendisi sahip olma ümidini de yitirmemişti. Shire'a ulaşmalan için Dokuzlar'a vermiş olduğu yol tarifinin onların işini kolaylaştırmaktan çok onlara köstek olacağını düşünüyordu, çünkü o güzergaha Kolcular'ın muhafızlık ettiğini biliyordu ve (rüyalarında yankılanan kehanetler üzerine Boromir'in üstlendiği misyondan da haberdar olmasından ötürü) Yüzük'ün çoktan Shire'dan ayrılıp Ayüıkvadi yoluna düştüğünün farkındaydı. Sonra, daldığı derin düşüncelerden bir çırpıda sıyılıp çevresine emirler yağdırdı ve toplayabildiği tüm casusları, gözcü kuşları ve diğer ajanları Eriador'un dört bir yanına saldı.

Grima'nın Yüzüktayflan tarafından yakalanışına ve Saruman'ı ele verişine bu versiyonda değinilmemiştir; ne de olsa, öyküdeki konu akışına göre, hem Gandalf'ın Edoras'a varıp Kral Theoden'i uyarmayı denemesinin hem de Grıma'nın buna karşılık Saruman'ı uyarmak üzere Isengard’a doğru yola çıkmasının Kara Süvariler henüz Rohan'dan ayrılmamışken gerçekleşebilmesine zamanlama bakımından olanak yoktur.^ Dokuzlar, Samman'ın kendilerine yalan söylemiş olduğu gerçeğiyle ancak üzerinde Shire'a ait haritalar taşıyan bir adam yakaladıklarında yüzleşeceklerdi (sayfa 556); gerek bu adamın kimliği gerekse Samman'ın Shire ile ilgili çevirdiği dolaplar söz konusu versiyonun ilerleyen safhalarında açıklan-maktadır.

Kara Süvariler Enedwaith üzerinde bir hayli yol alıp Thar-bad yakınlarına nihayet varmıştı ki, onlar açısından büyük şans olarak nitelenebilecekken Saruman için felaketle sonuç-

lanacak,^16 Frodo içinse büyük tehlike doğuracak bir olay yaşandı.

Saruman Shire ile ilgilenmeye başlayalı uzun zaman oluyordu... çünkü kendini onun her hareketinden kuşku duymaya şartladığı rakibi Gandalf da aynını yapmıştı; üstelik “Bu-çukluklann Yaprağı” adı verilen yabani otun da müptelası haline gelmişti (böyle yapmakla bu otu tüttürmeyi alışkanlık haline getiren Gandalf'ı gizliden gizliye bir kez daha taklit etmiş oluyordu) ve bu ottan devamlı tedarik etme ihtiyacı duyduğu halde (Gandalf'ın bu ota olan tiryakiliğini bir kez alaya almış olduğu için) kendi düşkünlüğünü açığa vurmayı gururuna yediremiyor, müptelalığını sır gibi saklıyordu. Saruman'ın bir gözünü her daim Shire’ın üzerinde tutmasına çok geçmeden başka sebepler de eklendi. Nüfuz alanını genişletmeyi seviyor, hele Gandalf'ın etki alanındaki bir bölgede gücü artarsa bundan daha da hoşnut kalıyordu; bir süre sonra, “yaprağı” satın almakta kullandığı paranın kendisine Shire’da itibar kazandırdığını ve bazı Hobbitleri, özellikle de pek geniş ekim alanlarına sahip Belkuşak sülalesinden ve bir de Torbaköylü Baggins ailesinden olanları yozlaştırdığını fark etti. ^1 " Diğer yandan, Gandalf’ın zihninde Shire'ı Yüzük'le bir şekilde ilintililendir-diği yönünde giderek yoğunlaşan bir kuşku besliyordu. Öyle olmasa Gandalf bu sefil halkı niye bu denli gözetsindi ki? Bunun üzerine Shire ile ilgili ayrıntılı bilgi toplamaya başladı; bölgenin önde gelen kişileri ve ailelerin yanı sıra oradan geçen yollar ve daha başka pek çok unsur hakkında araştırmalarını sıklaştırdı. Söz konusu bilgileri toplarken Shire bünyesinde yaşayan, Belkuşak ve Torbaköylü Baggins ailelerinin hizmetinde maaşlı olarak çalışan kişileri kullandı, bilgileri edinip kendisine iletenler ise Bozdiyar kökenli İnsanlardı. Gandalf bu konu hakkında onunla işbirliğine gitmeyi ve bildiklerini kendisiyle paylaşmayı reddedince, Saruman çabalarını ikiye katladı. Kolcular bu yeni gelişmeler karşısında kuşkuya kapılsa da, Saruman'ın hizmetkarlarının bölgeye girişini engellemek için herhangi bir teşebbüste bulunmadılar... Çünkü Gandalf onları uyarabilecek durumda değildi ve o Isengard’a gittiğinde

Samman Kolcularca halen müttefik olarak tanınıyordu.

Samman'ın en güvenilir uşaklanndan biri (damarla-nnda Ork kanı taşıdıgını düşünen pek çoklarınca ülkesi Bozdiyar'dan kovulan zorba bir kanun kaçagı) “yaprak” ve daha başka malzemelerin satın ahmıyla ilgili görüşmelerini tamamlayıp bir süre önce Shire sınınndan dönmüştü. Aynı dönemde Saruman savaş çıkması ihtimaline karşı İsengard'ın erzak depolarını doldurmakla meşguldü. Bunun üzerine, söz konusu adamı sonbahar gelmeden pek çok ürünün Isengard'a sevkini sağlamak üzere tekrardan Shire'a gönderdi.^18 Ona eger mümkünse Shire'a sızmasını ve son dönemde tanınmış kişiler içinde bölgeyi terk eden biri olup olmadığı konusunda ahalinin agzını aramasını tembihledi. Adam yanına haritalar, isim listeleri ve Shire ile ilgili çeşitli bilgiler içeren notlar da almıştı.

Tam da o sırada Gri-sel'i geçmek üzere Tharbad’a yaklaşmış bulunan Kara Süvariler’den bazıları bu Bozdiyarlı'nın yolunu kesti. Dehşete kapılan adam Cadı-Kral'ın huzuruna dek yaka paça sürüklendi ve onun tarafından sorguya çekildi. Canını ancak Saruman’a ihanet edip kendisine verilmiş olan görevin detaylannı itiraf etmekle kurtarabildi. Böylece Cadı-Kral Samman’ın Shire'ın yerini ve bu yöre hakkında daha pek çok şeyi öteden beri bildiğini öğrendi ve onun istemesi halinde bu bilgileri Sauron'un hizmetkarlarıyla paylaşabileceği, hem gerçek bir müttefik olması itibariyle bunları hiç çekinmeksizin paylaşması gerektiği sonucuna vardı. Bu arada Cadı-Kral da işine yarayacak fazlaca bilgi edinmekten geri kalmadı, özellikle de kendisini en çok ilgilendiren isim hakkında: Baggins. Ziyaret edilip araştırılmak üzere ilk etapta Hobbitköy'ün seçilmesi de bundandı.

Cadı-Kral olayın içyüzünü şimdi daha belirgin görebiliyordu. Bölge hakkında, özellikle de Cardolan yöresindeki, şimdilerde Höyük Yaylaları diye anılan ve vaktiyle bizzat kendi göndermiş oldugu iblislerin halen kol gezdigi Tyrn Gorthad'a ilişkin, Dünedain’e karşı savaş verdiği o çok eski zamanlara dayanan bazı bilgilere de sahipti.^19Efendisinin Shire ile Ayrık-vadi arasında bazı hareketler olduguna yönelik kuşkular beslediğini sezen Cadı-Kral, coğrafi konumunu gayet iyi hatırladığı Bree'yi de hiç olmazsa bilgi toplama açısından önemli bir nokta kabul ediyordu.^20 Bunun üzerine Korkunun Gölgesi adı verilen uğursuz tılsımını Bozdiyarlı'nın üzerine yerlcştirip onu casusluk yapmak üzere Bree'ye gönderdi. Sıçrayan Midilli Ha-nı'ndaki kısık gözlü güneyli bu Bozdiyarlı'nın ta kendisidir.^21

B versiyonunda ise Kara Süvariler'in liderinin Yüzük'ün Shire'da olup olmadığını bilmediği, bunu kontrol edip keşfetme işinin kendisine düştüğü vurgulanır. Shire onun Ülkenlere yapmış olduğuna benzer amansız ve ani bir saldın için fazla genişti; burada elden geldiğince gizli ve varlığını çevreye olabildiğince az hissettirecek şekilde hareket etmesi, bir yandan da bölgenin doğu sınırlarını gözetim altında bulundurması gerekmekteydi. Bunun üzerine beraberindeki Süvariler'den bazılarını, etrafa dağılıp bölgeyi mekik dokur gibi bir baştan bir başa taramalan için Slıire içlerine yolladı; bunlardan biri olan Khamül, Samman'ın notlarından hareketle “Baggins denen şu tipin” yaşadığı Hobbitköy'ün (1 numaralı nota bakınız) yerini tespit edecekti. Cadı-Kral ise Yeşilyol'un Höyük Yaylaları ile Güney Yaylalar arasında dar bir boğaz oluşturduğu Andrath'a kamp kurmuş,22 bazı diğer yardımcılarını bölgenin doğu sınırlarını kolaçan etmeye gönderirken kendisi de Höyük Yaylaları tarafına gitmişti. Kara Süvariler'in bu dönemdeki hareketleriyle ilgili alınmış bazı notlarda Cadı-Kral'ın birkaç günlüğüne Höyük Yaylaları'nda kaldığı ve bu süre zarfında orada uykuda bulunan, Elflere ve insanlara düşman tüm kötü ruhları ve iblisleri uyandınp Yaşlı Orman ile Höyük Yaylalan'na kendisi adına gözcülük etmek üzere konuşlandırdığı yazılıdır.

(iii)

Gandalf, Saruman ve Shire Üzerine

Aynı dönemde kaleme alınmış bir dizi çalışmada, Samman’ın önceki dönemde Shire ile kurduğu ilişkiler üzerine, özellikle de “Buçuklukların yaprağı” şeklinde anılan ve “kısık gözlü güneyli” ile de ilişkilendirilen (sayfa 569) yabani ot hakkında tamamlanmadan bırakılmış pek çok nota rastlanır. Aşağıdaki metin bu versiyonlardan yalnız biri olup, diğerlerine oranla daha kısa kalmakla beraber içlerinde metinsel açıdan en çok bütünlük arz edendir.

Samman çok geçmeden Gandalf’ı kıskanmaya başlamış, her ne kadar Gandalf güçlerini açığa vurmaktan kaçınsa ve çevresinde saygı ya da korku uyandırmak gibi bir heves taşımasa da, Samman’ın bu duygusu gizli tutula tutula derinleşen ve Gri Gezgin’in kendisinden daha güçlü ve Orta-Dünya halkları üzerinde kendisinden daha büyük etkiye sahip olduğunu bilmekten dolayı ona gittikçe daha fazla acı veren bir nefrete dönüşmüştü. Sarurnan Gandalf’a saygı duymuyor fakat aklından geçenleri ne ölçüde sezebildiğini bir türlü kestirernediği rakibinin sözlerinden ziyade sessizliğinin körüklediği korku onun yüreğinde giderek kabarıyordu. Zamanla Gandalf’a diğer Arifler’e nazaran daha az saygı duyduğunu alenen belli eder oldu; onun her söylediğine itiraz edip tavsiyelerini küçümsemek için adeta hazır bekliyor, söylediği her şeyi aklının bir köşesine yazıp sonradan değerlendirmeyi ve yaptığı işleri olabildiğince sıkı takip etmeyi ihmal etmiyordu.

Samrnan’ı normal koşullar altında dikkatini en ufak şekilde celbetrneyecek Buçukluklar ve de Shire üzerine eğilmeye yönelten de bu hareket tarzı ve düşünceler olmuştu. Rakibinin görünürde hiçbir kayda değer özelliği olmayan bu önemsiz halka gösterdiği ilgi ile bırakın Güç Yüzüğü’nü, Divan’ın üzerinde görüşmeler yaptığı konular arasında dahi bir ilinti kuramamıştı ilkin. Zira başlangıçta böyle bir bağ gerçekten de yoktu; Gandalf’ın Küçük Ahali’ye olan ilgisinin onlara duyduğu merhametle karışık sevgiden ileri geldiği söylenebilir. .. Yüreği, yeni yeni uyanmaya başlayan zihninin henüz yakalayamadığı bazı derin önsezilere kapılrnadıysa tabii. Ne de olsa Shire'ı yıllardan bu yana kimseden gizlerneksizin ziyaret eder, merak edenlere oranın ahalisiyle ilgili şeyler anlatmaya bayılırdı; onun bu hevesini alayla karşılayan Samman ise

Gandalfın anlattıklarını ortalıkta boş boş dolaşan yaşlı bir gezginin deli saçmalan olarak görse de içinde uyanan merakı dizgin-leyemiyordu.

Gandalf’ın Shire’ı sık sık ziyaret etmesi karşısında orada dikkate değer ne bulunabileceğini merak eden Samman nihayet kendisi de Shire’a bazı ziyaretler yapma kararı aldı, fakat rakibinin aksine o, ziyaretlerini sahte bir kimlik altında ve olabildiğince gizli yürütüyordu; bölgenin tüm coğrafi özellikleri hakkında notlar tutup bir yandan yöre halkının huyunu suyunu da öğrenerek, bilmeye değer her şey hakkında fikir sahibi olduğuna kanaat getirinceye kadar bu keşif gezilerini sürdürdü. Oraya bizzat gitmenin kendisine artık herhangi bir fayda sağlamayacağı ve akıllıca bir iş olmayacağını düşünmeye başladığında bile, casuslarını ve hizmetkarlarını Shire’ın merkezine veya etrafı kolaçan etmek üzere bölge sınırlarına göndermekten geri kalmadı. Çünkü hâlâ bir şüphe vardı içinde. Divan’ın diğer üyelerinin her birinin kendi gücünü artırmaya yönelik derin ve uzun vadeli politikalar benimsediğini ve yaptıklar her şeyin şöyle veya böyle bu planlarla ilgili olduğunu düşünecek kadar fesatlaşmıştı. Çok sonraları Gollum’un Yüzüğü’nün bir Buçukluk tarafından ele geçirildiğini öğrenince Gandalf’ın başından beri bunu bildiği sonucuna vardı; onu en çok sarsan da bu olmuştu çünkü Yüzükler’le ilgili her şeyi özel ilgi alanı olarak görmeye alıştırmıştı kendini. Gandalf’ın ona olan güvensizliği Samman’ın öfkesini daha da kamçılamıştı.

Samman’ın gizli saklı gezileri ve casusları yoluyla Shire’ı gözetim altına almasının ilk başlarda herhangi kötü bir amaç gütmediği ve bu tertiplerin onun sırf kendi gururunu okşamak üzere düzenlediği budalaca bir girişimden ibaret olduğuna dikkat çekelim. Kendisine rapor edilmek için bile fazlaca yetersiz görülen küçük ayrıntılar veya olayların ne denli büyük önem taşıyabileceği işin sonunda anlaşılacaktı. Gandalf’ın “pipo-otu” ismini verdiği (ve başka hiçbir övünç kaynakları olmasa bile Küçük Ahali’ye saygı duyulması için başlı başına bir sebep olarak nitelediği) nebata olan düşkünlüğü karşısında bu ota burun kıvırır görünen Saru-

man, gözden uzak bir yerde onu denemiş ve kısa süre içinde kendisi de müptela olup çıkmıştı; sırf bu sebeple Shire onun gözündeki önemini koruyordu. Öte yandan, sırrının açığa çıkmasından ve Gandalf’ı taklit ettiği ve üstelik bunu gizlice yaptığı düşünülerek ona yöneltmiş oldugu alayların daha da beter şekilde kendi üzerine çevrilmesinden ölesiye korkuyordu. İçinde henüz en ufak şüphe uyanmamışken, Shire'ın muhafızlarca korunmadığı ve bölgeye giriş-çıkışın halen serbest olduğu ilk dönemlerde bile orayla ilgili her tür işini mutlak bir gizlilik içinde görmesinin ardında yatan asıl gerekçe buydu. Sırf bu sebepten Saruman oraya bizzat gitmeye de son verdi, çünkü faaliyetlerinin Buçuklukların meraklı gözlerinden kaçmadığı haberini almıştı; öyle ki, kimi zaman gri kimi zamansa kızıl-kahve tonlarda bir pelerine sarınmış yaşlı bir adamı ağaçların arasında gizlice dolaşırken veya batan güneşin son ışıklan altında karanlığa karışırken gören bazıları onun Gan-dalf olduğu yanılgısına kapılıyordu.

Bu tür söylentilerin yayılıp Gandalf’ın kulağına dek gitmesinden korkan Saruman bu aşamadan sonra bir daha Shire’a uğramadı. Oysa Gandalf onun ziyaretlerinden öteden beri haberdardı ve bunların ne amaçla yapıldığını tahmin etse de bunun Samman’ın sayısız sım içinde en zararsızı olduğunu düşünerek gülüp geçiyordu; yine de konuyu kimseye açmadı, çünkü o, bir başkasının utanca düşmesinden memnuniyet duyacak biri asla değildi. Ne var ki, gün gelip de onun Shire hakkındaki bilgilerinin büyük tehlike doğuracağını ve zaferi tırnak payıyla kaçıracak ölçüde düşmanın pençesine yaklaştıracağını o an için tahmin edemese bile, hareketlerinden ve beslediği niyetlerden kuşku duyduğu Samman’ın ziyaretlerinin kesilmesi onu hoşnut bırakmıştı.

Başka bir versiyonda, Gandalf’ın “pipo-otu”na olan tutkusunun Saruman tarafından nasıl açıkça alaya alındığı anlatılır:

Gandalf’a duyduğu nefret ve de korku son dönemde giderek artan Saruman onunla karşılaşmaktan kaçınmaya başlamış, ikili

Ak Divan toplantılan dışında birbirini hemen hiç görmez olmuştu. “Buçuklukların Yaprağı”nrn gündeme ilk gelişi 2851 yılında gerçekleşen büyük Divan toplantısında yaşandı, sonradan farklı bir gözle görülecek olan bu mesele o an için vakit geçirmelik bir eğlence konusu olarak algılanmıştı. Aynkvadi’de toplanan bu Divan sırasında (daha önce buna benzer bir toplantıda hiç yapmadığı bir şey yapıp) sessizce bir köşeye çekilen Gandalf, adeta kendisini diğer üyelerden soyutlayarak ara vermeksizin piposunu tüttürmeye koyulmuştu. Söz alıp konuşmaya başlayan Saruman ise Gandalf’ın önceki tavsiyelerinin aksine görüş beyan ediyor ve Dol Guldur’a henüz saldırılmaması gerektiğini öne sürüyordu. Gandalf’ın sessizliği ve ortalığa yaydığı dumandan rahatsız olan Saruman Divan dağılmadan önce ona takılmadan edemedi: “Başkaları hayati meseleler üzerine ciddi tartışmalara girerken, senin şu ateş ile duman karışımı oyuncaklannla oynaman beni hiç şaşırtmıyor doğrusu Mithrandir . ”

Bu sözleri gülerek karşılayan Gandalf şöyle cevap verdi: “Bu otu sen de içseydin şaşırmana gerek kalmazdı zaten. Kafanın içindeki gölgelerin geride berrak bir zihin bırakarak bu dumanla beraber süzülüp gittiğini görürdün. Bu otu tüttürmek kişiye sabır veriyor ve yalan yanlış konuşmalar karşısında sinirlerine hakim olmayı mümkün kılıyor. Ama bu oyuncağın benim buluşum olduğu söylenemez. Batının uzak diyarlarından birinde yaşayan Küçük Ahali’nin alışkanlıklarından biridir bu: Sizin o mağrur politikalarınız içinde kendine yer bularnasa da, her daim neşeli kalmayı başaran saygıdeğer bir halktır onlar.”

Bu yanıt Saruman’ı hiç yatıştırmamış olacak ki (çünkü o, kendisine kibarca yöneltilmiş olsa da hiçbir nükteli sözü içine sindiremezdi), soğukça şöyle dedi: “Huyun olduğu üzere şaka yollu konuşuyorsun, Usta Mithrandir, son dönemde böyle eften püften şeylere merak sardığının gayet farkındayım: Yabani otlar, vahşi doğada bulunan ıvır zıvır şeyler ve de çocuksu topluluklarla bozdun kafayı. Anlaşılan yapacak daha önemli bir işin yok; vaktini nasıl harcaman gerektiğini sana öğretecek değiliz tabii, dostlarını seçmekte de serbestsin. Ama böyle gezgin hikâyelerine yer bırakmayacak kadar karanlık bir dönemden geçtigirniz kanısındayım, basit köylülerin öykülerine harcayacak vaktim yok açıkçası.”

Bu defa gülmedi Gandalf; Samman’ın sözlerini karşılıksız bırakmış, bir yandan keskin gözlerle onu süzmeye devam ederek piposundan derin bir nefes çekip peşindeki daha küçük duman halkalarıyla süzülerek yükselen kocaman bir duman bırakmıştı havaya. Sonra, elini onları kavramak ister gibi havaya kaldırmasıyla beraber bu halkalar dagılıverdi. Ardından ayaga kalktı ve Samman’a herhangi bir cevap verme geregi duymadan oradan ayrıldı; Samman ise yüzünde derin bir kuşku ve hoşnutsuzluk ifadesiyle, hiç ses çıkarmaksızın oldugu yerde bir süre kalakalmıştı.

Öykünün bu kesiti belki yarım düzine metinde karşımıza çıkar ve içlerinden birinde Samman'ın şu yönde şüphelere ka-pıldıgından bahsedilir:

Gandalf’ın havaya üfledigi halka halka dumanla ne ima etmeye ça-lıştıgına kafayı takan (ve her şeyden önce, bu pek olası görünmese de, söz konusu hareketin Buçukluklar ve de Güç Yüzügü ile ilgili şu son derece önemli meseleyle bir bagı bulunup bulunmadıgını çözmek isteyen) Samman, Gandalf gibi ünlü birinin Buçukluklar gibi önemsiz bir topluluga bu denli ilgi göstermesinin sırf onlara olan sevgisinden kaynaklanmadıgını düşünüyor, olayın perde arkasında başka sebepler yattıgından şüpheleniyordu.

Diğer bir versiyonda ise (gerçi bunun üzeri karalanmış) Gandalf'ın niyeti açıkça belirtilmiş:

Gandalf’ın onun küstahlıgına tepki olarak havaya halka şeklinde dumanlar üflemek yoluyla, Yüzükler’e sahip olma tutkusunun Samman’ın içinde giderek büyüyerek onun faaliyetlerine yön vermeye başladıgının farkında oldugunu ve ne kadar çabalarsa çabalasın Yüzükler’in onun avuçları arasından er geç sıyrılıp gideceğini ona belli etmek istemesi, tuhaf bir rastlantı. Çünkü o dönemde

Gandalf’ın Buçukluklar (hele de onların ot tüttürme alışkanlığı) ile Yüzükler arasında bağ olduğuna yönelik herhangi bir düşünce henüz beslemediği ortada.^23 Çünkü böyle bir şüphesi olsa, az önce tarif edilen hareketi kesinlikle yapmazdı. Ne var ki, zamanı gelip de Buçukluklar geri kalan her şeyden daha önemli olan bu meseleye gerçekten bulaşınca, Sanıman Gandalfın bu gerçeği çok önceden bildiği ve buna rağmen onu ne kendisiyle ne de Divan’la paylaştığı fikrine kapılacaktı... Sanıman gibi birinden de ancak böyle bir sonuca varması beklenirdi zaten: Yüzük’e kendisi sahip olmak ve böylelikle rakiplerini safdışı bırakmak.

Yıllann Öyküsü'nde 2851 yılının karşısına Ak Divan'ın toplantısı not düşülmüştür; Divan'ın oturumu sırasında Dol Guldur'a vakit geçirilmeden saldın düzenlenmesi konusunda ısrar eden Gandalfın bu önerisinin Sanıman tarafından bertaraf edildiği vurgulanıyor. Bu maddeyle ilgili girilmiş bir dipnotta ise şöyle deniyor: “Sonradan anlaşıldığı üzere Sanıman daha o tarihlerde Tek Yüzük'ü ele geçirme ve kendi çıkarına kullanma arzusu güdüyor ve eğer Sauron bir süreliğine rahat bırakılacak olursa, hiç durmadan efendisini arayan Yüzük'ün ona kavuşmak üzere kendini açığa vuracağı ümidi besliyordu.” Az önce okumuş olduğunuz metinde Gandalf'ın Ak Divan'ın 2851 yılındaki toplantısı sırasında Saruman'ın bu tür düşünceler taşıdığından şüphelendiği belirtilir; ama babam daha sonralan Gandalf'ın Radagast ile olan buluşmasıyla ilgili Elrond'un Divanı'nda an-lattıklanndan yola çıkarak, onun Orthanc'a hapsedilene kadar Sanıman'ın ihanet içinde olduğuna (veya Yüzük'ü kendisi için istediğine) dair ciddi anlamda bir şüpheye henüz kapılmamış olduğu yorumunu yapmıştır.

NOTLAR

1. Yılların Öyküsü’nde 2951 yılının karşısına Sauron'un Dol Guldur’u yeniden ele geçirmek üzere iki değil üç Nazgül yolladığı yazılmıştır. Bu hususa ilişkin karşımıza çıkan iki farklı ifade ancak Dol Guldur’a yollanan Yüzüktayflan'ndan birinin daha sonra Minas Morgul'a geri döndüğü varsayımıyla uzlaştırılabilir, ama ben Yılların Öyküsü'nün derlendiği dönemde mevcut metnin bir öncekinin yerine geçirilmiş olmasını daha güçlü bir ihtimal olarak görüyorum; bu öykünün tercih edilmeyip gündemden düşürülmüş bir diğer versiyonunda Dol Guldur'da sadece bir Nazgül bulunduğundan (Khamül ismiyle değil, “İkinci Komutan (Kara Doğulu)” şeklinde anılıyordu), diğerininse baş haberci sıfatıyla Sauron'un yanında kaldığından bahsedildiğini unutmayalım... Kara Süvariler'in Shire'daki faaliyetlerinin ayrıntısıyla konu edildiği bazı notlar incelendiğinde, Hobbitköy'e gelip Gaffer Gamgee ile görüşen ve sonrasında Hobbitleri Kütük'e giden yol boyunca takip edip Erşe-hir Salı'nın bulunduğu iskelede kıl payı elinden kaçıran Yüzüktayfı'nın Khamül olduğu anlaşılıyor (sayfa 445). Ormansaray Köyü'ne yukarıdan bakan sırtta çığlıklar atarak yanına gelmesini sağladığı ve birlikte Çiftçi Tırtıl'ı ziyaret ettikleri diğer Süvari ise onun “Dol Guldur'dan bu yana yol arkadaşı” olarak tanımlanmıştır. Ayuı metinde Khamül hakkında Kara Kumandan'ın kendisinden sonra Nazgül içinde Yüzük'ün varlığını hissetme yetisi en gelişmiş olanı denmekle beraber onun gün ışığı tarafından gücü en çok emilen ve aklı en fazla karışan Yüzüktayfı olduğu da vurgulanır.

[1]

Mavi Dağlar’da bulunan asıl yurdundan doğuya doğru yaptığı seyahatler sırasında orada konaklamadıysa bile Gimli en azından Shire’dan geçmiş olmalı (Bakınız: Sayfa 548).

[2]

Yüzılklerin Efendisi Ek A (II)’de 2758-2759 yıllan arasında yaşanan ve Uzun Kış diye adlandırılan mevsimin Rohan’da yarattığı etkilere değinilir; Yılların Öyküsü dizininde ise aynı senenin karşısında “Gandalf Shire halkının yardımına koştu" ifadesinin yazılı olduğu görülür.

[3]

Metnin bu noktasında, el yazması taslak A'da yer alan şu ifade, Gandalf’ın az sonra Smaug’un daha önce hiç Hobbit kokusu almamış olduğu yönün-

de yapacağı yorum da göz önünde tutularak, belki de farkında olunmaksızın daktilo kopyadan çıkarılmış: “Bunun yanı sıra, ezeli düşmanı Cüceleri gayet iyi tanıyan Smaug’un tanımlayamayacağı bir kokuya da ihtiyacınız var."

2.    Gerçekten de, sırf Nazgül'e olan korkusu yüzünden Moria gibi bir yere saklanma cüreti gösterebilmişti. [Yazarın notu.]

3.    Bruinen Nehir Geçidi'nde, Cadı-Kral ve iki Nazgül daha, az önlerinde ilerlemekte olan Yüzük'ün varlığı onları cezbettiğinden suya girme cesareti göstermiş, diğerleri ise Glorfindel ve Aragorn tarafından nehre doğru sürülmüştü. [Yazarın notu.]

4.    Elrond'un Divanı'nda da ifade ettiği gibi, Gandalf onu sorguya çektiği sırada Gollum Thranduil'e bağlı Elflerin elinde tutsaktı.

5.    Elrond'un Divanı’nda anlattığına göre Gandalf Minas Tirith'ten ayrıldıktan sonra “Aragorn'un beraberinde rehine olarak sürüklediği Gollum adında bir yaratıkla o taraftan geçtiğine dair Lörien'den mesajlar” almıştı.

6.    Gandalf bundan iki gün sonra Thranduil'in topraklarına varmış ve 29 Mart günü sabahın erken saatlerinde oradan ayrılmıştı. Yolculuğunun Carrock'tan sonraki kısmına at sırtında devam ettiyse de, geçmek zorunda olduğu Dumanlı Dağlar'daki Yüksek Geçit halen önünde uzanıyordu. Ayrıkvadi'de yorgunluktan hitap düşmüş olan atını dinlenmiş bir diğer atla değiştirdikten sonra yoluna son sürat devam etti ve toplam mesafesi bin iki yüz seksen kilometreye yaklaşan bir seyahatin ardından 12 Nisan günü akşam saatlerinde Hobbitköy’e ulaştı. [Yazarın notu.]

7.    Osgiliath’a yapılan saldınnm tarihi hem burada hem de Yılların Öyküsü’nde 20 Haziran olarak belirtilmektedir.

8.    Buradaki ifade hiç şüphesiz Boromir’in Elrond’un Divanı’nda söyledikleriyle bağlantılıdır: “Orada daha önce hiç hissetmediğimiz bir güçle karşı karşıya olduğumuzu anlamamız uzun sürmedi. Bazılan bunun çıplak gözle görülebildiğini ve karalara bürünmüş bir atlının ayışığı altında tüm heybetiyle yükselen karanlık silueti olduğunu öne sürüyordu.”

9.    1959 yılında yazdığı bir mektupta babam şöyle der: “2463 senesi [Yılların öyküsü’ne göre aynı zamanda Ülken Deagol’un Tek Yüzük’ü bulduğu yıldır da] ile Gandalfın Yüzük’le ilgili özel araştırmalarını başlatması arasında geçen zamanda (5OO yıllık bir sürece denk gelmektedir) bu halkın [Ülkenlerin] soyunun (tabii ki Smeagol haricinde) tükendiği, geri kalan olduysa bile bunların da Dol Guldur’un güçleri tarafından uzaklara sürüldüğü anlaşılıyor.”

10.    Az önceki 2 numaralı nota göre Gollum Nazgül’ün korkusundan Moria’ya sığınmak durumunda kalmıştır; buna paralel olarak sayfa 552-553’te, Morgul Lordu’nun arayışlarına Ferah Nehir’in kuzeyinde devam etme gerekçesinin Gollum’u bulma ümidi olduğu öne sürülmektedir.

1 1. Bunların gerçekte pek de kalabalık olmadığı anlaşılıyor; ama belli ki sayıları, Balin’i.n adamlanndan daha iyi silahlanmış veya daha hazırlıklı veya sayıca çok daha fazla olmayan herhangi bir düşmanı dışanda tutmaya yetiyordu. [Yazarın notu.]

12.    Cücelere göre bu, genelde iki kişinin itmesiyle gerçekleşirdi; fakat çok çok güçlü bir Cücenin de kapıyı tek başına iterek açması mümkündü. Moria terk edilmeden önce batı kapısının iç tarafında kapı muhafızları bulundurulur, bunlardan en az biri daima orada beklerdi. Bu sayede tek bir kişinin bile Moria’ya izinsiz girip-çıkmaması (kaçmaya yeltenen birinin de gözden kaçınlmaması) temin edilmiş oluyordu. [Yazarın notu.]

13.    A versiyonunda Samman Yüzük’ün nerede saklı tutulduğundan haberi olmadığını öne sürer; B versiyonunda ise “aradıkları ülke hakkında hiçbir şey bilmediğini iddia eder.” Fakat aradaki bu nüans farkının anlamsal olmayıp, sırf değişik kelime kullanımından kaynaklandığı anlaşılıyor.

14.    A versiyonunda Sauron’un bu dönemde palantiri yardımıyla nihayet Samman’ın gözünü korkutmaya başladığı ve o bildiklerini ne kadar kendine saklamaya çalışsa da Samman’ın düşüncelerini genellikle okuyabildiği belirtilir. Böylelikle Sauron, Yüzük’ün bulunduğu yer konusunda Samman’ın bazı tahminleri olduğunu öğrenmiş, Saruman ise asıl bilginin elinde tutsak bulunan Gandalf’ta olduğunu açığa vurmuştu.

İS. Yılların Öyküsü’nde 18 Eylül 3018 başlığı altında şunlar yazılıdır: “Gandalf sabahın erken saatlerinde Orthanc’tan kaçar. Kara Süvariler Sığlıklar’ın bulunduğu noktada Isen Nehri’ni geçer.” Yüzüktayflannın Isengard’a yaptığı ziyarete değinilmemesinden hareketle bu verinin özete indirgenmiş olduğu ve öykünün C versiyonunda anlatılan şekline dayandınldığı söylenebilir.

16. Samman’ın maskesinin düşürülmesi sonrası Sauron ile onun arasında yaşananlara hiçbir versiyonda değinilmemektedir.

1 7. Lobelia Belkuşak Otho Torbaköylü Baggins ile evlenmişti; bu ikilinin oğlu Lotho Yüzük Savaşı döneminde Shire’ın kontrolünü ele geçirmiş ve “Şef’ olarak anılmaya başlanmıştı. Frodo ile yaptığı görüşme sırasında Çiftçi Pamuk, ona Lotho’nun Güneydirhem’de bulunan yaprak ekim alanlan hakkında bilgi vermişti. (Kralın Dönüşü VV8).

18.    Olağan yol, Grisel’i Tharbad’da geçip (doğruca Isengard’a gitmektense) ürünlerin Saruman’a çok daha büyük bir gizlilik içinde sevk edilebildiği Bozdiyar topraklanna girmekti. [Yazarın notu.]

19.    Yüzüklerin Efendisi Ek A (1, iii, Kuzey Krallığı ve Dünedain): “Cardo-lan’daki Dünedain halkının sonu bu dönemde [Gondor’a 1636 senesinde ulaşan Büyük Salgın sırasında] gelmiş, bunu takiben Angmar ve Rhudaur’dan çıkagelen kötü ruhlar bu yöredeki terk edilmiş tepelere yerleşmişti.”

20.    Kara Kumandan pek çok konuda engin bir bilgiye sahip olduğuna göre, onun Buçuklukların ülkesi Shire’ın nerede bulunduğu hakkında hiçbir fikre sahip olmaması biraz garip kaçıyor; Yılların Öyküsü’ne göre Cadı-Kral’ın kuzeye, Angmar’a geldiği dönem olan Üçüncü Çağ'ın on dördüncü yüzyılı başlarında Hobbitler çoktan Bree’ye yerleşmişti.

21.    Bu hususla ilgili Yüzük Kardeşliği V9’a bakınız. Yolgezer ve Hobbitler Bree’den ayrılmak üzere harekete geçip (Yüzük Kardeşliği Vll), Bill Ferny’nin Bree eteklerindeki evine uğradıklan sırada gözüne bir Boz-diyarlı ilişen (“şaşıya çalan kısık gözlerle sinsi sinsi etrafı tarayan bet suratlı biri”) Frodo içinden şöyle geçirir: “Bu adamın damarlannda yandan fazla Goblin kanı akıyor olsa gerek.”

22.    Gandalfın Elrond’un Divanı’nda söylediklerini hatırlayalım: “Komutanları Bree'nin bir hayli güneyindeki bir noktada gözlerden uzak kalmayı sürdürdü.”

23.    Bu alıntının kapanış cümlesi degösteriyor ki, çıkarılması gereken anlam şudur: “Buçukluklann gelecekte Yüzük’le ilgili meselelere bulaşacağı o an için Gandalf’ın aklına dahi gelmiyordu.” Üstelik Ak Divan’ın 2851 yılındaki toplantısı, Bilbo’nun Yüzük’ü buluşundan doksan sene önce gerçekleşmişti.

V

ISEN SIĞLIKLARI MUHAREBELERİ

Saruman’ın Rohan’ı ele geçirmesi önündeki başlıca engel, Theodred ile Eomer’in varlığıydı: Kendilerini krallarına adamış ve biri öz oğlu diğeri ise kız kardeşinin oğlu olması dolayısıyla onun gözünde paha biçilmez değere sahip, azimli adamlardı bunlar; kralın sağlığı bozulmaya başlayınca Grima’mn onun üzerinde sahip olduğu ve giderek artırdığı etkiyi zedeleyip ortadan kaldırmak için ellerinden geleni yapıyorlardı. Bu durum 3014 yılı başlarında, Theoden altmış altı yaşındayken baş göstermişti; buradan hareketle, her ne kadar Rohirrim arasında seksen yaş civarına ve daha da ötesine dek sağlıklı bir yaşam sürmek yaygınsa da, onun başına illet olan hastalığın doğal sebeplerle ortaya çıktığı varsayı-labilir. Bu rahatsızlığın Grima tarafından kurnazlıkla ve inceden inceye kendisine verilen zehirlerin etkisiyle ortaya çıkıp ilerlemiş olması da kuvvetli bir olasılık. Öyle veya böyle, Theoden’in içine sürüklendiği düşkünlük halinin ve Grima’ya muhtaç kalışının büyük ölçüde bu kötü ruhlu danışmanın tavsiye ve yönlendirmelerinin sonucu olduğu tartışma götürmez. Kendisine karşı gelme cüreti gösteren birincil düşmanlarını Theoden’in gözünden düşürüp hattâ mümkünse onlardan temelli kurtulmak, Grima’nın temel politikası haline gelmişti. Ama şu haliyle bile kral ile aralarım bozmak mümkün olmuyordu: Theoden “hastalığa yakalanmadan” önce tüm akrabaları ve de genel anlamda halkı tarafından öyle seviliyordu ki, (en azından görünürde) bunadığında bile Theodred ile Eomer’in ona olan sadakati sarsılmaz şekilde devam etti. Bunun yanı sıra, Eomer güçlü ihtiraslara sahip biri değildi ve (kendisinden on üç yaş büyük olan) Theodred’e duyduğu sevgi ve saygı olsa olsa kendisini evlatlık edinip büyütmüş olan sütbaba-sına duyduğu bağlılığın gerisinde kalırdı.^1 Bunun üzerine Grima, Eomer'i kendi yetki alanını devamlı genişletmek ister ve bunu yaparken de kralın ya da varisinin emirlerini hiçe sayar göstererek, Theoden’in zihninde onu lekeleme çabasına girişti. Bunda bir nebze başarılı olduğu da söylenebilir; nitekim onun gayretleri, Saruman'ın nihayet Theodred'in ölümünü sağlamasıyla meyvesini vermiştir.

Sığlıklar'da meydana gelen savaşın gerçek yüzü öğrenildiğinde, tüm Rohan Samman’ın Theodred’in her ne pahasına olursa olsun öldürülmesi gerektiği yönünde emirler verdiğinin bilincine açıkça varmıştı. Saruman’ın ilk çatışmada en yaman ve gözü dönmüş savaşçılarını Theodred ve onu çevreleyen muhafız kıtası üzerine tekrar tekrar salması ve savaşın geri kalanını umursamayan bir yaklaşım benimsemesi, Rohirrim’in çok daha feci bir hezimet yaşamasını engellemişti belki de. Theodred nihayet öldürüldüğünde, Isengard birliklerinin komutanı (hiç şüphesiz Samman’dan almış olduğu emirler uyarınca) savaşın o ana kadar-ki gidişatından tatmin olmuş, Saruman ise, her ne kadar Grimbold ve Elfmiğferi’nin kahramanlığı onun bu gecikmesinde pay sahibi olduysa da, Batıağıl’ın tümüyle işgal edilmesi doğrultusunda daha da çok birliği derhal savaşa dahil etmemekle kendi açısından ne denli büyük bir hata olduğu sonradan anlaşılacak bir ihmalde bulunmuştu.^2 Eğer Batıağıl’ın işgali beş gün önce başlamış olsaydı, Edoras’tan gelen takviye kuvvetlerin Miğfer Dibi’ne vaktinde ye-tişemeyeceği ve daha oraya varmadan açık arazide etrafı sarılıp imha edileceği ortada; tabii Edoras’ın kendisi Gandalf henüz oraya varmadan saldırıya uğrayıp ele geçirilmemişse.^3

Grimbold ve Elfmiğferi’nin ortaya koyduğu yiğitliğin Saruman’ı daha etkin şekilde harekete geçmekten alıkoyup onun felaketine sebep olduğu söylenir. Yukarıdaki ifadenin bu sebebin önemini hafife aldığını görüyoruz.

Kaynağını Isengard’ı çevreleyen yamaçların zirvesinden alıp büyük bir hızla aşağı inen Isen Nehri, Rohan Geçidi’nin geniş düzlüğüne varınca hızı bir nebze kesilerek, yeniden batıya kıvrıldığı noktaya dek bu şekilde akmaya devam eder, sonrasında ise giderek derinleşip tekrardan hızlanarak uzun yamaçlardan etap etap aşağı dökülür ve Gondor ile Enedwaith’in en uç noktalarında bulunan alçak rakımlı kıyı bölgelerine uzanırdı. lşte yukarıda bahsi geçen, nehrin batıya doğru kıvrıldığı o bölgenin hemen üzerinde yer alıyordu Isen Sığlıkları. Büyükçe bir adacığın iki yanına doğru çatallanan ırmak bu kesimde genişliyor ve akıntının kuzeyden sürükleyip getirdiği taşlar ve çakılların yığılmasıyla oluşmuş bir sığlık şeklini alıyordu. Büyük çapta askeri kuwetlerin, özellikle de ağır silahlarla donanmış ve de at üstünde ilerleyen birliklerin nehri herhangi bir köprüye ya da sala ihtiyaç duymaksızın geçebileceği tek nokta, lsengard’ın hemen güneyine denk gelen bu sığlıktı ve bu durum Saruman'a arayıp da bulamayacağı kadar rahat ulaşılır bir avantaj sunuyordu: Sığlıklar’ın Rohirrim tarafından tutulması halinde, emrindeki kuvvetleri Isen’in istediği kesiminden güneye yollayıp Sığlıklar’a her iki yönden saldırabilirdi. Dahası, Isen'in batı kıyısında kalan, kendisine bağlı birlikler gerek görülmesi halinde Isengard’a doğru rahatlıkla geri çekilebilecekti. Diğer yandan Theodred, Saruman’ın ordusunun önünü kesebilecek veya geçidin batı yakasını savunma altına alabilecek sayıda adamını Sığlıklar'ın karşısına da geçirebilirdi; ama bu kuvvet alt edilecek olursa, düşmanın soluğunu enselerinde hissederek Sığlıklar’ı gerisingeri aşmaktan başka kaçış yolu kalmıyordu onlara, üstelik bunu başardıklarında nehrin doğu yakasında kendilerini bekleyen başka düşman birlikleriyle karşılaşmaları da olasıydı. Yanlarında Gondor’un batı bölgelerini boydan boya aşmalarını gerektirecek kadar uzun bir yolculuğa dayanmalarına elverecek miktarda erzak olmadığı farz edilirse, Isen'in güney ve batı yakası boyunca onların eve dönmek için kullanabileceği herhangi bir yol bulunmuyordu.^4

Saruman’ın birliklerine harekete geçme emri verdiği biliniyordu gerçi, ama saldırı beklenenden önce gerçekleşmişti. Theoden’in gözcüleri ona çok sayıda düşman birliğinin Isengard Kapısı önlerinde, özellikle de Isen'in batı kıyısında toplandığı haberini ulaş-tırrnıştı. Bunun üzerine Theodred, ordusuna Batıagıl’dan katılmış olan birlikler arasından seçtigi güçlü kuvvetli adamları hem batıdan hem de dogudan Sıglıklar’a inen yollar üzerine konuşlandırdı. Atlılardan oluşan üç bölük askeri nehrin dogu yakasına, at sürülerinin ve yedek atların başına yerleştirdikten sonra, kendisi de süvarisinin ana gövdesini teşkil eden birliklerin başında nehrin karşısına geçti: Sekiz bölük atlı ile bir bölük atlı okçunun Samman’ın ordusunu henüz tam toparlanmamışken dagıtabilece-gini umuyordu.

Oysa Saruman ne niyetini oldugu gibi ortaya koymuş ne de ordusunun tüm gücünü gözler önüne sermişti. Theodred nehri geçtiginde onlar yolu yanlamıştı bile. Sıglıklar’ın otuz kilometre kadar kuzeyinde Samman’ın ordusunun öncü birlikleriyle karşılaşan Theodred, bunlara büyük kayıplar verdirerek, karşısına çıkan ilk düşman birligini böylelikle bozguna ugratmış oldu. Ama hızını alamayıp düşmanın esas gücüne darbe indirmek üzere ileri atılınca, çok daha sıkı bir dirençle karşılaştı. Savaşın bu yönde gelişecegini önceden hesap edip gerekli önlemleri alan düşman, kuvvetlerini ona göre konuşlandırmış, uzun mızraklar taşıyan adamlarını Rohan atlılarına daha etkin şekilde karşı koyabilmek açısından siperlerin arkasına yerleştirmişti; nitekim, en öndeki eored’in başında at süren Theodred’in akını kısa süre içinde durdurulmuş, kral varisi çembere alınma tehdidiyle burun buruna kalmıştı, çünkü Isengard yönünden hızla yaklaşmakta olan başka düşman birlikleri onu ve adamlarını batı kanadından sarmaktaydı şimdi.

Peşi sıra savaş alanına gelen birliklerinin onu içine düştügü zor durumdan kurtaracagı ümidine kapıldıysa da, doguya bakınca büyük bir hayal kırıklığına ugradı. Loş ve sisli bir sabahın erken saatlerinde savaşa tutuşmuşlardı ve şimdi, batıdan esen bir rüzgar sis kütlesini Rohan Geçidi’ne dogru sürdükçe, nehrin dogu yakasını tarayan gözleri, sayısını tam olarak kestiremedigi bazı diger düşman birliklerinin Sıglıklar'a dogru ilerledigini seçebiliyordu.

Bu manzara karşısında ordusuna derhal geri çekilme emri verdi. Bu tür manevralar üzerine çok iyi egitim almış olan Rohan atlı-lan emri ustalıkla ve fazladan pek de kayıp vermeksizin yerine getirdiyse de düşmandan yakalarını silkemiyorlar, onlarla arayı bir türlü açamıyorlardı; Grimbold’un komuta ettigi artçılann, en ısrarcı takipçileri tarafından bir yandan çarpışarak geri çekilmeye zorlanıp yüzünü sık sık kaçış istikametinin tersine, yani düşmandan yana dönmek durumunda bırakılmasının da, çekilişin genel hızının aksamasında payı yok degildi.

Theodred nihayet Sıglıklar’a geri ulaşmayı başardıgında, güneş batmak üzereydi. Atlılar’ı içinden ellisine atlarından inip savaşa piyade olarak devam etmeleri emri vererek böylece nehrin batı kıyısındaki birliklerin mevcudunu sıklaştırdı ve bunların komutasını Grimbold’a bıraktı. Geri kalan tüm Atlılan ve binicisiz atlan nehrin karşısına yollarken, kendi bölügünü Grimbold’un geri püskürtülmesi ihtimaline karşı yaya olarak adacıga konuşlandırdı. Felaket üzerlerine çöktüğünde, bu hazırlıklan henüz tamamlamamışlardı bile. Bu dakikada, Samman’ın ordusunun batı koluna oranla çok daha küçük ama bir o kadar tehlikeli olan dogu kolunu oluşturan birlikler, büyük bir hızla Rohirrim’e vurdu. Bunların başını çok sayıda Bozdiyar atlısı ve Rohirrim’in adarını fazlasıyla ürküten Ork kurt binicilerinden oluşan bir güruh çekiyor, agır zırh ve silahlar taşımalanna ragmen uzun mesafeleri büyük bir hızla katetmek üzere egitim almış olmalan sayesinde onlara ayak uydurabilen vahşi Uruklardan oluşan iki müfreze de bu öncüleri izliyordu. Bozdiyar atlılan ve kurt binicileri ilkin binicisiz atları hedef alarak onları ya katletti ya da dört bir yana kaçıştırdı. Uruk kitlesinin bu ani saldırısı karşısında gafil avlanan dogu kıyısındaki Rohan birligi kelimenin tam anlamıyla silinip süpürülürken, batı yakasından karşıya geçmeyi henüz tamamlayan Rohirrim ise savaş düzeni alamadan yakalanmış ve ümitsizce karşı koymaya çalıştılarsa da, Uruklar tarafından hiç durmadan kovalanarak Isen kıyı hattı boyunca Sıglıklar’ın uzagına sürülmüşlerdi.

Düşman kuvvetleri Sıglıklar’ın doğu yakasım kontrol altına alır almaz, (bu işi için önceden hazırlandığı anlaşılan) ağır zırhlara bürünmüş eli baltah İnsanlar ile Ork-adamlardan kurulu ve alışılmıştan daha da vahşi görünümlü bir grup ortaya çıkarak her iki yandan Sığlıklar’ın ortasındaki adacığa akın etti. Aynı anda, Sanıman’ın nehrin batı yakasından yaklaşan birlikleri de Grimbold’un o kesime konuşlanmış olan müfrezesinin üzerine çökmüştü. Orkların o yönden gelen dehşetengiz zafer çığlıklarını duyup endişeye kapılan Grimbold, doğuya doğru bakınca baltah grubun Theodred’in adamlarını adacığın kıyısından iç kısımdaki alçak tümseğe doğru sürdüğünü gördü; Theodred’in Yanıma toplanın, Eorl’un torunları! [Eorlingas] diye haykıran sesi, savaşın tüm kargaşası içinde yükselip onun kulaklarına dek geliyordu. Bunun üzerine, yanı başında duran birkaç adama kendisini izlemelerini işaret eden Grimbold adacığa doğru bir hışım koşmaya başladı. Saldırganların gerisine hırçın bir şekilde dalan Grimbold iri cüssesinin ve de gücünün yardımıyla kendine bir yol açtı ve beraberinde iki adamla, bir yandan çarpışmayı sürdürerek adacığın merkezindeki tepeye çekilmiş olan Theodred’in yanına ulaşmayı başardı. Ama çok geç kalmıştı. Tam onun yanına varmak üzereydi ki, iri yarı bir Orktan yediği darbeyle yere yığıldı Theoden. Bir an sonra bu Orku tepeleyen Grimbold, Theoden'in öldüğü düşüncesiyle onun bedeni yanında dikildi; Elfmiğferi imdadına yetişme-seydi kendisi de çok geçmeden oracıkta can verecekti.

Theodred’in çağrısına uyan Elfmiğferi, beraberinde dört bölük Adıyla Edoras’tan Sığlıklar’a dek uzanmakta olan eski binici yolu üzerinde bir süredir hızla ilerlemekteydi; yakın gelecekte bir çatışma olacağını tahmin ediyordu ama, bunun birkaç günden önce gerçekleşeceğine ihtimal vermiyordu. Binici yolunun kuzeydeki Dip’ten^6 gelen yol ile kesiştiği noktada, birliğin sağ kanadına öncülük eden Atlılar uzaktaki düzlüklerde iki kurt binicisi görüldüğünü rapor etti. Ortalıkta yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu hisseden Elfmiğferi, önceden planladığının aksine, geceyi orada geçirmek üzere Miğfer Dibi’nin bulunduğu yöne sapmaktan vazgeçerek son sürat Sığlıklar’ın yolunu tuttu. Binici yolu Dip Yolu ile kesiştikten sonra kuzeybatıya dönüyor, ardından yine batıya dogru keskin bir kavis çizerek Sığlıklarla aynı hizaya gelip üç kilometrelik düz bir hat üzerinde oraya kavuşuyordu. Çok geçmeden bu güzergaha çıkan Elfrnigferi, Uruklar ile Sıglıklar’ın güneyine dogru çekilmekte olan Rohirrirn arasında meydana gelen çatışmayı bulunduğu yerden göremese de, savaşın gürültüsünü şaşmaz bir kesinlikle duyabiliyordu. Yoldaki son dirseğe vardığında, batan güneşin son ışıklan da ufukta gözden kaybolmak üzereydi; o sırada, savaşın gürültüsünden uzaga kaçmaya çalışan başıboş bazı atlara ve yaşanan felaketle ilgili özet bilgi aldığı, cephe gerisine çekilmekte olan birkaç Rohirrirn’e rastladı. Adamlan ve atları yorgunluktan tükenmek üzere olsa da, Sıglıklar’a dogru dümdüz uzanan yol boyunca dörtnala at sürdü ve nehrin dogu yakasına tepeden bakan bir noktaya ulaştıklannda, birligine saldırı emri verdi.

Gafil avlanma sırası Isengardlılara gelmişti. Ortalığı inleten nal seslerinin geldigi yöne baktıklarında, süvarilerinin saldırı yönünü iyi tespit edebilmesi için beyaz bir sancak taşıyan Elfrnigferi’nin önderlik ettigi kocaman bir ordunun (en azından onlar bu izlenime kapılmıştı), giderek kararmakta olan dogu ufkunun önünde ansızın beliren heybetli bir gölge gibi üzerlerine dogru aktıgını gördüler. Elfrnigferi ve adamlannın önünde pek azı durabildi. Düşman birliklerinin çogu, Elfrnigferi’nin bölüklerinden ikisi tarafından aralıksız kovalanarak, kuzeye doğru kaçtı. Geri kalan adamlarına atlarından inip nehrin dogu yakasım güven altına almaları emrini veren Elfrnigferi sonrasında kendi bölüğüyle beraber doğruca adacıga gitti. Nehrin her iki yanı böylelikle Rohirrirn’in kontrolüne geçerken, eli baltah düşman mangalan Theoden’in grubundan halen hayatta olup da adacığın ortasındaki tümseği savunanlar ile geriden bindirme yapan Elfrniğferi’nin birliği arasında kapana kısılmıştı. Direnmeye çalıştılarsa da, kısa süre içinde son adamına dek kılıçtan geçirildiler. Sonrasında, adanın ortasındaki tepeye doğru atılan Elfrniğferi, Grirnbold’un Theoden’in bedenini ele geçirmek isteyen iri yarı iki baltacı ile mücadele ettigini gördü. Bunlardan biri Elfmigferi tarafından oracıkta tepelenirken, diğeri de Grimbold’un kılıcı altında yere yığıldı.

Bunu takiben liderlerinin bedenini yerden kaldırmak üzere eğildiklerinde, Theodred’in hâlâ nefes almakta olduğunu fark ettiler; ama soluğu ancak şu son sözleri söylemesine yetmişti: Bırakın da burada kalayım... Eomer gelene kadar Sığlıklar’ı tutmalıyız! Çok geçmeden gece çöktü. Keskin bir boru sesi duyuldu ve sonrasında her yer derin bir sessizliğe gömüldü. Batı kıyısındaki saldırının şiddeti de yavaş yavaş dinmiş, oradaki düşman birlikleri gecenin karanlığına karışıp gözden kaybolmuştu. Rohirrim Isen Sığlıkları’nı elde tutmayı başarmıştı; ama kayıplan büyüktü, üstelik bu kaybın atlardan ibaret olduğu da söylenemezdi. Kralın oğlunun ölümüyle beraber başsız kalmışlardı ve onları neyin beklediği konusunda hiçbir fikirleri yoktu.

Uykusuz geçen soğuk bir gecenin ardından sabah griliği ortalığı aydınlattığında, Isengardlılardan geriye, savaş alanında bırakılan ceset yığınları dışında bir şey kalmadığını gördüler. Savaştan sağ çıkmayı başarmış olanların bölgeden ayrılmasını ve böylelikle leşlerle başbaşa kalmayı bekleyen kurtların uluması, uzaktan duyuluyordu. Isengard ordusunun ani saldırısı sonucu dört bir yana dağılmış olan pek çok Rohirrim, bazısı halen at üstünde, bazı diğerleriyse yolda yakaladığı başıboş atları üzengilerinden çekip peşleri sıra getirerek, ana gruba katılmak üzere geri dönüyordu. Önceki gün karalara bürünmüş bir Uruk taburu tarafından nehir boyunca güneye sürülen Theoden’in Atlılarının çoğu da, hayli yıpranmış ama muntazam vaziyette çıkagelmişti. Onların da anlatacak benzer bir hikâyesi vardı. Daha fazla geri çekilecek durumları kalmayınca kendilerini savunmak için alçak bir tepeye mevzilenmişlerdi. Üzerlerine saldıran Isengard kuvvetinin bir kısmını püskürtmeyi başarmalarına rağmen, yanlarında yeterli erzak bulunmadığından, daha fazla güneye çekilmeyi göze alamıyorlar-dı. Onların hattı yarıp doğuya doğru uzaklaşmasına engel olan Uruklar, Rohirrim’i kendilerine öteden beri düşman olan Bozdi-yarlıların daha batıdaki topraklarına doğru sürmek niyetindeydi.

Bir yandan karanlık bastırmış olduğu halde Atlılar konuşlandık-lan tepede düşmanın nihai saldırısını göğüslemeye hazırlanırken, bir boru sesi ortalığı inletti; bir süre sonra düşmanın çekilip gittiğini fark ettiler. Ellerindeki at sayısı bırakın düşmanı takip etmeyi, keşfe çıkmak için bile yetersizdi; kaldı ki, gece karanlığında gözcülük etmenin ne derece fayda sağlayacağı tartışılır. Bir süre sonra, temkini elden bırakmadan kuzeye doğru yeniden ilerlemeye koyuldular; ama kayda değer bir süre yol aldıklan halde hiçbir düşman unsur çıkmadı karşılarına. Bunun üzerine, Urukların Sığ-lıklar’daki birlikleri takviye etmeye gittiği ve onlarla oraya vannca tekrar karşılaşacakları fikrine kapılmışlar, fakat savaş alanına geri döndüklerinde Rohirrim’i ortama hakim bir konumda bulacaklarından şüphe duymaya başlamışlardı. Urukların gerçekte nereye gittiğini ise çok geçmeden öğreneceklerdi.

Isen Sığlıkları’nda yaşanan ilk savaş böylece sona ermişti. Ikin-ci çatışma hakkında ise, hemen peşi sıra yaşanacak çok daha büyük öneme sahip olayların gölgesinde kaldığından, olan biteni bu denli açıkça ortaya koyan herhangi bir kayıt bulunmamaktadır. Theodred’in öldüğünü ertesi gün Borukent’te haber alan Batıa-ğıllı Erkenbrand, böylelikle Rohirrim’in batısındaki tüm Rohan ordularının komuta sorumluluğunu da omzuna yüklenmiş oluyordu. Bu gelişmeyi bildirmek ve de oğlunun son sözlerinin yanı sıra babasına yönelttiği, Eomer’in toplanabilecek tüm birliklerle beraber bir an önce kendilerine yardıma gelmesi yönündeki yakarısını Theoden’e iletmek üzere atlı habercilerini Edoras’a doğru yola çıkardı. ^7 “Edoras’ın savunmasını burada, ülkemizin batısında başlatmalıyız,” diyordu mesajında, “şehrin kuşatılmasını beklemektense böylesi daha akıllıca.” Fakat Grıma, kısalığına ve taşıdığı emrivaki üsluba vurgu yaparak, bu mesajı kendi geciktirme politikası için araç olarak kullandı. Gandalf onu alt edene kadar da herhangi bir girişimde bulunulmasına engel oldu. Bundan dolayıdır ki, Eomer komutasındaki takviye birlikler bizzat kralın da katılımıyla ancak 2 Mart günü öğleden sonra saatlerinde yola çıkabilecek, aynı gece ise tkinci Isen Sığlıkları Muharebesi gerçekleşip kaybedilecek ve Rohan'ın istilası başlayacaktı.

Erkenbrand çatışmaya doğrudan dahil olmamayı tercih etmişti. Çünkü önlerindeki savaş meydanının karışıklık içinde olduğunu tahmin ediyordu. Aceleyle yola çıktığı için emri altında ne gibi birlikler olduğunun bile tam bilincinde değildi; üstelik Theodred'in kuvvetinin ne ölçüde kayıp verdiğinden de emin olamıyorlardı. Rohan topraklarının işgal edilmesi onun gözünde an meselesiydi ve bu tahmininde haksız da sayılmazdı; yine de, Bo-rukent'teki garnizonun mevcudu azaltılmadığı ve adam ve erzak bakımından takviye edildiği sürece, Samman'ın hamlesinin devamını getirip doğuya ilerleyerek Edoras'ı kuşatmaya cüret edeceğine ihtimal vermiyordu. Bu amaç doğrultusunda, üç gün boyunca Batıağıl'dan toplayabildiği tüm birlikleri bir araya getirmekle uğraştı. Kendisi savaş alanına yetişene kadar oradaki kuvvetin komutasını Grimbold'a bırakmıştı; Edoras garnizonuna bağlı olan Elfmiğferi ve Atlıları üzerinde ise komuta yetkisine sahip değildi. Ne var ki, birbirleriyle yakın dost olan her iki komutan da ülkesine sadık ve bilge kişilerdi ve aralarında herhangi bir geçimsizlik söz konusu değildi. Savaşın gidişatıyla ilgili sahip oldukları farklı görüşleri müşterek bir noktada buluşturarak, ordularının konuşlanmasını ve manevralarını düzenliyorlardı. Elfmiğferi Sığlıklar'ı elde tutmanın bu saatten sonra bir önem taşımadığını ve Samman Isen Nehri'nin kendince uygun gördüğü yönünden güneye doğru kuvvet gönderme imkânı yakaladığı için, Sığlıklar’da asker bulundurulmakta ısrar edilmesi halinde bunun çok daha uygun pozisyonlara konuşlandırılabilecekken inatla burada tutulan askerlerin tuzağa düşmesini kolaylaştırmak dışında bir sonuç doğurmayacağını öne sürüyordu; ona göre Samman'ın birinci önceliğinin henüz Edoras'tan kayda değer herhangi bir takviye kuvvet gelmemişken Batıağıl'ı ezip geçmek ve Borukent'i ele geçirip kendi ordusu hizmetine kullanmak olduğuna şüphe yoktu. Anlaşılan o ki, onun ordusunun tümü olmasa bile büyük kısmı Isen'in doğu kıyısı boyunca ilerleyecekti; her ne kadar bu güzergah hızlarını kesecek ve onları diğer yakadakine oranla daha engebeli ve üzerinde doğru dürüst yol dahi bulunmayan bir araziden geçmek durumunda bırakacaksa da, ırmağı Sığlıklar’ın bulunduğu kesimde aşmak zorunda kalmayacaklardı en azından. Bu fikirden hareketle Elfmiğferi Sığhklar’ın terk edilmesini ve eldeki tüm piyadelerin düşman kolunun yolunu kesecek biçimde nehrin doğu yakasına yığılmasını öneriyordu: Sığlıklar’ın sekiz kilometre kadar kuzeyinde, batıdan doğuya doğru uzanan bir dizi yükselti, bu planı hayata geçirmek için idealdi; süvari birlikleri ise, Isengard kolu Rohan piyadesiyle kapıştığında tüm gücüyle saldırıp ona kanattan darbe indirmek ve düşmanı nehre dökmek üzere, durumu gözleyip uygun zamanı kollayabileceği yüksek bir mevkiye yerleştirilmeliydi. “Bırakalım da Isen bize değil, düşmana tuzak olsun!” Diğer yandan, Grimbold Sığhklar’dan çekilmeye bir türlü razı olmuyordu. Bu durum kısmen onun ve de Erkenbrand’ın yetiştiği Batıağıl’da geçerli olan askeri gelenekten kaynaklanıyordu ve aslına bakılacak olursa hiç de mantıksız bir yaklaşım değildi. “Saruman’ın emri altında halen kaç adam olduğunu bilmiyoruz,” diye savunuyordu tezini Grimbold. “Eğer emeli gerçekten de Ba-tıağıl’daki tüm Rohirrim’i silip süpürmek ve sağ kalanları Miğfer Dibi’ne sığınmak durumunda bırakıp bir nevi hapsetmekse, bu çok geniş kapsamlı ve de zamana yayılan bir plan gerektirir. Haliyle de bu planı bir anda uygulamaya koyması beklenemez. Elimizdeki tüm birlikleri kuzeye yığmamız durumunda, savunmamızı nasıl ve nerede hazırladığımızı tahmin ettiği veya keşfettiği an Isengard’dan büyük bir kuvvet yola çıkarıp savunmasız bırakılan Sığlıklar’ı rahatça geçerek bizi geriden vuracağına kuşku yok.” Sonuç olarak, Grimbold’un askerlerinin büyük kısmını, saldırıları daha etkin şekilde karşılayıp savuşturmalarını sağlayacak yüksekçe toprak siperlerin bulunduğu, Sığlıklar’ın batı ucuna konuşlandırmasına karar verildi. Kendisi ise geri kalan adamları ve Theoden’in süvarisi içinde sağ kalanlarla beraber nehrin doğu yakasına mevzilenecekti. Sığlıkların orta yerindeki adacık boş bırakılırken Elfmiğferi Atlılarını belli bir mesafeye kadar Sığlıklar’ın gerisine çekerek, ana savunma hattının kurulmasını istediği bölgeye yerleştirdi; esas amacı, ırmağın doğu kıyısından yaklaşacak bir düşman kolu görüş hizasına girer girmez, daha Sığlıklar’a varmamışken saldırıp onu dağıtmaktı.

Öyle veya böyle, her şey kaçınılmaz olarak kötü gitti: Isengard’ın gücü Rohirrim’e fazla gelmişti. Birliklerini gündüz gözüyle saldırıya geçiren Saruman, Isengard Yolu üzerinden savaş alanına yaklaşan ve en yaman dövüşçülerinden oluşan yeni bir dalgayı 2 Mart günü henüz öğle vakti olmadan çatışmaya dahil etmiş ve Sığlıklar’ın batısındaki toprak müstahkemlere bindirmişti. Bu kuvvetler, elinin altındaki ordunun, zayıflamış düşman savunmasını iyice yıpratmak için yeterli gördüğü küçük bir kısmından ibaretti aslında. Ama Sığlıkla’rı savunan Rohan garnizonu, düşmana oranla sayıca katbekat azınlıkta kaldığı halde, inatla direnmeyi sürdürüyordu. Fakat bir süre sonra, nehrin her iki yakasındaki birlikler savaşın kargaşası içinde boğulup gitmişken, küçük bir Uruk birliği Sığlıklar’ı geçme yolunda oldukça aşama katetti. Durumu fark eden Grimbold, Elfmiğferi’nin doğu yakasındaki saldırıyı püskürteceğine güvenerek, geriye kalan tüm adamlarıyla beraber bu Uruk grubunun üzerine çullanıp onları geriye savurdu... ama sadece bir süreliğine. Çünkü düşman komutanı da o ana dek hazırda beklettiği bir müfrezeyi savaşa dahil etmiş ve savunmayı kırmıştı. Bunun sonucunda, Grimbold Isen’in diğer yakasına doğru geri çekilmek durumunda kaldı. Güneş artık batmak üzereydi. Kendisi ağır kayıplar vermişti gerçi, ama karşı tarafa (özellikle de Orklara) çok daha büyük kayıplar verdirmişti ve nehrin doğu yakasını halen sarsılmaz şekilde elde tutuyordu. Düşman Sığlıklar’ı geçip de onu yerinden söküp atmak için oradaki dik yamaçları tırmanma teşebbüsünde bulunmamıştı; en azından şimdilik.

Elfmiğferi ise bu çatışmalarda yer alamadı. Günbatımıyla beraber birliklerini toplayıp geri çekilmiş, kuzeyden ve doğudan gelebilecek saldırılara karşı perde görevi görmek üzere adamlarını Grimbold’un kampının biraz açığına gruplar halinde konuşlandır-mıştı. Güneyden herhangi bir tehdit algılamıyorlar, üstelik o yönden kendilerine yardım gönderileceğini umuyorlardı. Sıglıklar’ın bu yakasına dogru geri çekilmelerinin ardından Erkenbrand’a ve Edoras’a içinde bulunduklan durumu haber vermek ve yardım talebinde bulunmak üzere ulaklar göndermişlerdi. Kısa süre içinde umulmadık bir yardım almadıkları takdirde, çok geçmeden üzerlerine daha da büyük bir belanın çökeceginden korkan, daha dogrusu bundan emin olan savunmacılar, tümüyle bozguna ugrayıncaya dek Saruman’ın ilerleyişini durdurmak için elden ne geliyorsa yapmaya hazırdı.^9 İçlerinden bazısı vardiyalı olarak her defasında çok kısa süreler için dinlenmeye ve mümkün mertebe uyumaya çekilirken, büyük çogunlugu silahlannın başında ve tetikte bekliyordu. Yenidogan günün beraberinde ne gibi tehlikeler getireceğine kafa yorarak büyük bir endişeyle şafağın sökmesini bekleyen Grimbold ile Elfmigferi’nin ise gözüne uyku girmiyordu.

Çok fazla beklemeleri gerekmeyecekti. Kuzey ufkunda beliren kırmızı ışık huzmeleri nehrin batı kıyısına sökün ettiginde henüz gece yarısı olmamıştı bile. Bu gelenler, Saruman’ın Batıagıl’ın istilası dogrultusunda savaşa dahi ettigi geri kalan tüm birliklerinin öncü koluydu. ^10 Müthiş bir hızla yaklaşıyorlardı ve çok geçmeden arazi, bir alev denizini andırır şekilde boydan boya kızıla büründü. Her bir manganın başında bulunan komutanın kendi taşıdığı meşale ile adamlanmnkini tutuşturması ve bu yeni birliklere önceki günkü savaşın ardından nehrin batı kıyısına yerleşmiş bulunan müfrezelerin de katılmasıyle beraber, nefret dolu çığlıklar ve savaş naralanyla yeri gögü sarsarak, bir alev seli gibi Sıglıklar’ı geçtiler. Rohirrim saflarında yeterli sayıda okçu bulunsa, Isengard kuvvetleri böyle meşale ışıklan altında kendilerini hedef tahtası yaparak ilerlediğine bin pişman olurdu, ne var ki Grimbold’un eline kalan okçular parmakla sayılacak kadar azdı. Nehrin dogu yakasım da tutamayacagını anlayınca askerlerine geri çekilme emri verdi ve onlara kampın etrafında kalkandan bir duvar ördürerek, kaçınılmaz olanı beklemeye koyuldu. Bir süre sonra bu duvar çembere alınmış, düşman karşısındaki kalkandan duvarı meşale yağmuruna tutmaya başlamıştı; bazıları ise meşaleleri kalkanların üzerinden aşırmak suretiyle kampta bulunan erzak yığınlarını tutuşturmayı ve Grimbold’un kampın ortasında bekletilmesi emrini verdiği binicisiz atları ürkütüp kaçırmayı hedefliyordu. Tüm bunlara rağmen kalkandan duvar sarsılmadı. Bunun üzerine, Orkların bu tür fiziksel kapışmalar için pek de ideal olmayan vücut yapısının bir fayda sağlamayacağı anlaşıldığından, Bozdiyar bölgesinden gelme yabani adamlardan kurulu bölükler kalkanın üzerine dalga dalga gönderilmeye başlandı. Fakat, içlerindeki tüm nefrete karşın Bozdiyarlılar Rohirrim ile yüz yüze kalınca ister istemez korkuya kapılıyor, üstelik hasımlarına oranla dövüş becerisi ve silah kalitesi bakımından da geri kalıyorlardı.^11 Sonuçta kalkan duvar sarsılmadan yerini korumayı başardı.

Grimbold her an Elfmiğferi’nden gelmesi muhtemel yardımı bekliyordu; ama nafile. Yardıma gelen olmadı. Bu da onu, böy-lesi bir durumda başvurmak üzere ta baştan tasarlamış olduğu planı şartlar elverdiğince uygulamaya koymaya itti. Elfmiğferi’nin yaklaşımının ne denli bilgece olduğunu yeni yeni idrak ediyor, askerleri onun emirleri doğrultusunda ölümü göze alarak son adamına dek kahramanca dövüşse bile bunun Erkenbrand’a yarar getirmeyeceğini anlıyordu: Oysa çemberi yarıp güneye doğru kaçmayı başaracak her adam, her ne kadar şimdilik yenik ve bir bakıma da kaçak duruma düşecek olsa da, günü gelince düşmana karşı tekrar kullanılabilirdi.

Gecenin zifiri karanlığı nispeten dağılmış, gökyüzünde hızla sürüklenen yoğun bulutların seyreldiği anlarda, balmumunu andıran ışığıyla ay kendini göstermeye başlamıştı şimdi. Doğu yönünden giderek güçlenen bir rüzgar çıkageldi: Ertesi gün Rohan toprakları üzerinden geçip izleyen gece süresince Miğfer Dibi’ni dövecek olan büyük fırtınanın habercisiydi bu. Grimbold aniden meşalelerin çoğunun söndüğünü ve düşman taarruzunun şiddetinin azaldığını fark etti. n Halen binecek atı bulunan tüm askerlerine at bin emri verdikten sonra, toplam mevcudu bir eored’in yansını ancak geçebilen bu birliği Dünhere’nin komutasına verdi. Ardından, kalkan duvarın doğu kısmının açılması ile beraber dı-şan fırlayan Atlılar, o kesimdeki düşmanları çil yavrusu gibi dağıttı ve sonrasında kendi aralarında ikiye ayrılıp kampın kuzeyi ile güneyinde bulunan düşman birliklerinin üzerine atıldı. Bu ani hamle bir müddet başarılı sonuç verdi. Aklı karışan düşmanın dehşete kapılmış bir hali vardı; pek çokları bu Atlıların doğudan yardıma gelen bir takviye birliği olduğu yanılgısına düşmüştü. Bu arada Grimbold, önceden belirlediği seçkin adamlardan kurulu yayan bir artçı birliğin başında kalıp, ordunun geri kalan kısmının güven içinde ve olabildiğince çabuk uzaklaşmasına olanak tanımak üzere kalkan görevi görmeyi sürdürüyordu. Ama Samman’ın kumandanının kalkan duvarın bozulduğunu ve düşmanın geri çekilme gayreti içinde olduğunu sezmesi çok zaman almadı. Son derece hızlı hareket eden Grimbold ve adamlarının şansına ay o sırada bulutların ardında bir kez daha gözden kaybolmuş ve her şey yeniden karanlığa gömülmüştü. Isengard kuvvetlerinin komutanı ise, Sığlıklar’ı ele geçirmeyi başardığı için adamlarına kaçakları gece karanlığında takip etme emri vermeye gerek görmemişti. Bunun yerine, kuvvetlerini olabildiğince bir araya toplayarak güney yoluna indi. Grimbold’un birliklerinin büyük çoğunluğunun paçayı kurtarması bu sayede olmuştu. Gece karanlığı içinde ilk etapta dört bir yana dağıldılarsa da, kendilerine önceden emredil-diği üzere toparlandılar ve yoldan mümkün olduğunca uzaklaşıp yolun batıya, Isen Nehri’ne doğru büyük bir kavis çizdiği kesimin doğusuna yöneldiler. Karşılanna hiçbir düşman unsur çıkmayışı onları rahatlattığı kadar şaşırtıyordu da; devasa bir düşman ordusunun birkaç saat önce güneye doğru geçip gittiğini ve Isengard’ın o an için kendi küçük garnizonu ve kapısı ile duvarlarının sağladığı doğal bariyer dışında korumasız kaldığını bilemezlerdi tabii.^14

Elfmiğferi’nin Grimbold’a bir türlü takviye gönderememiş olmasının sebebi de buydu zaten. Samman’ın emrindeki güçlerin yarısından çoğu aslında Isen’in doğu kıyısı boyunca güneye gönderilmişti. Nehrin doğusundaki arazi daha çetin ve de engebeli olduğundan, bunlar batıdan hareket etmekte olan kola oranla daha yavaş yol alıyordu; üstelik meşale de taşımıyorlardı. Yürüyüş kolunun önünde ise, kendilerine has o hızlı ve de sessiz tempo içinde, ürkütücü kurt binicileri ilerlemekteydi. Büyük bir düşman kuvvetinin doğruca üzerine gelmekte olduğu haberi nehrin kendi tuttuğu yakasında beklemekte olan Elfmiğferi’ne ulaştığında, kurt binicileri onun birlikleri ile Grimbold’un kampı arasındaki bölgeye yayılmıştı bile; bir yandan da kampın çevresine konuşlandı-nlmış küçük atlı gruplannı bir bir çembere alma uğraşındaydılar. Düşmanın çok kalabalık bir sayıyla ansızın belirmesi, gece karanlığının da etkisiyle, Elfmiğferi’nin birliklerinde kargaşaya sebep olmuştu. Atlılarından olabildiğince çoğunu bir araya toplamayı başardıysa da, doğuya doğru çekilmekten başka yapacak bir şeyleri kalmamıştı. Onun çok zor durumda kaldığını bildiği halde, araya mevzilenmiş olan kurt binicileri yüzünden, Grimbold’un imdadına yetişememişti. Aynı zamanda bu kurt binicilerinin güneye doğru ilerlemekte olan ve tek başına asla karşı duramayacağı çok daha büyük bir gücün öncü kuvvetleri olduğu şeklinde isabetli bir tahminde de bulunuyordu. Hiç bitmeyecekmiş gibi sürüp giden gece ona sabahı beklemekten başka seçenek bırakmıyordu.

Sonrasında yaşananlarla ilgili, Gandalf’ın anlattıklan dışında çok az şey bilinmektedir. Felaket haberi Gandalf’a ancak 3 Mart günü akşamüzeri ulaştı.^ Kral o sırada yolun Borukent’in bulunduğu yöne doğru çatallandığı noktanın pek de uzağında değildi. Oradan Isengard’a kadarki mesafe, düz bir hat üzerinde gidildiği varsayılırsa yüz kırk kilometre kadardı; Gandalf'ın Gölgeyele’nin yapabildiği en azami hızla oraya vardığına şüphe yok. Gecenin erken saatlerinde Isengard’a ulaşmış, ^16 aradan yirmi dakika geçmeden de oradan aynlmıştı. Hem kuzeye gittiği sırada onu Sığlıklar’ın yakınından geçiren güzergah hem de sonrasında Erkenbrand’ı bulmak üzere güneye giderken izleyeceği yol sırasında Grimbold ve Elfmiğferi ile karşılaşmış olması yüksek ihtimal. Gölgeyele’nin sırtında çıkagelişi ve de haberci Ceorl’un isminin kökenleri hakkındaki şaşırtıcı bilgisinin yanı sıra onun getirdiği mesajı da duymuş olması dolayısıyla, Gandalf’ın kral tarafından kendilerine gönderildiğine şüpheleri kalmamış olacak ki, onun uyan ve tavsiyelerini emir kabul etmişlerdi. ^17 Böylelikle, onun yönlendirmesiyle Grimbold’un adamlan Erkenbrand’a yardım etmek üzere güneye doğru yola çıktı...

NOTLAR

1.    Eomer, Theoden'in kız kardeşi Theodwyn ile Yurdun Başkumandanı unvanına sahip Doguagıllı Eomund'un oğluydu. Eomund 3002 yılında Orklar tarafından öldürülüp eşi Theodwyn de onun peşi sıra hayatını kaybedince, çocuklan Eomer ile Eowyn, Kral Theoden'in tek çocugu Theodred ile beraber yetiştirilmek üzere Theoden'in sarayına getirilmişti ( Yüzüklerin Efendisi Ek A (11)).

2.    Belki de bu süreçte Gandalf onların hareketlerini birebir takip edemediğinden, Entlerin senaryo dışı bırakıldığını görüyoruz. Ne var ki, Gandalf Entlerin isyana kalkıştığı haberini birkaç gün önce getirebilmiş olsaydı bile -ki öykünün gidişatı bunun imkansız olduğunu ortaya koyuyor- bu gelişme Rohan'ı kurtannaya yetmezdi. Entler pekala İsengard'ı harabeye çevirip Sanıman’ı esir edebilirdi (muzaffer ordusuna katılmak üzere o zamana kadar oradan ayrılmamışsa tabii). Entler ve Huornlar, henüz savaşın hiçbir aşamasına dahil olmamış Doguagıllı Atlıların da yardımıyla Sanıman'ın Rohan'da bulunan tüm güçlerini ortadan kaldırabilirdi ama ülkeyi mahvolmaktan, Yurdu ise başsız kalmaktan kurtaramazdı. Kızıl Ok'u alma yetkisine sahip biri bulunsa dahi Gondor'un yardım çagrısı-na zamanında cevap verilemeyecekti. .. Verilse bile Minas Tirit önlerine yorgunluktan tükenmek üzere olan bir kısım atlı ancak ulaşabilecek ve onlar da şehrin geri kalanıyla beraber heba olmaktan öte bir şey yapamayacaktı. [Yazarın notu.] - Kızıl Ok hakkında detaylı bilgi için, onun Minas Tirith'in yardım ihtiyacını duyurmak üzere Gondor'dan gönderilmiş bir ulak tarafından Theoden'e nasıl ulaştırıldığının anlatıldığı Kralın Dönüşü V/3'e bakınız.

3.    Theodred'in can verdiği Birinci İsen Sığlıkları Muharebesi Şubat ayının yirmi beşinde meydana gelmişti; Gandalf ise Edoras'a bundan yedi gün sonra, 2 Mart tarihinde ulaştı. (YüZÜklerin Efendisi Ek B, yıl 3019.) Aşağıdaki 7 numaralı nota bakınız.

4.    Rohan Geçidi'nin ötesindeki toprakların İsen ile Adorn nehirleri arasında kalan kısmı ismen Rohan ülkesinin bir parçasıdır; Folcwine Boz-diyarlıları o toprakların dışına sürüp buraları Rohan adına geri aldıgı halde, bunu izleyen süreçte yöre halkının çoğunluğu kırma unsurlardan oluşmuştu ve Edoras’a olan bağlılıkları zayıftı: Liderleri Freca’nın Kral Miğfer tarafından öldürülüşü belleklerindeki tazeliğini halen korumaktaydı. Gerçekten de bu dönemde Samman’ın yanında saf tutmaya meyilliydiler; savaşçılarından birçoğu Samman'ın güçlerine katılmıştı bile. Sonuçta çok usta ve cüretkar yüzücüler dışında hiç kimsenin onların topraklarına batıdan yaklaşması mümkün değildi. [Yazarın notu.) - Isen ile Adom arasındaki bölge, Cirion ile Eorl’un Yemini’ne sahne olan dönemde Eorl’un krallığının bir parçası kabul edilmişti: Bakınız: Sayfa 499-500.

Yurdun Kralı Miğfer Balyozel, 2754 yılında, Adom’un her iki yakasındaki toprakların lordu olan kibirli ve haddini bilmez Freca’yı tek yumrukta öldürmüştü; bakınız: Yüzüklerin Efendisi Ek A (ll).

5.    Çok hızlı hareket etme yeteneğine sahip olan kurt binicileri, düzenli birliklerle yakın mesafede mücadeleye girmekten kaçınır, daha ziyade ana ordudan kopmuş küçük grupları imha etmede veya kaçakları avlamada kullanılırdı; yine de, lüzum doğması halinde atlı düşman birlikleri arasında oluşacak boşluklara umarsız bir vahşetle dalarak atların karınlarını yarma yoluna giderlerdi. [Yazarın notu.]

6.    Dip: Bu kelimenin bilinçli olarak bu şekilde yazıldığı ortada çünkü ileride tekrar karşımıza çıkacak. Başka bir çalışmasında babam bu sözcüğün kullanımını şöyle açıklar: “Dip sözcüğü burada fiilimsi özelliği ta-şımayıp coğrafi bir bağ ifade etme işlevi gördüğü için, Dip Vadisi yerine Dip-vadi (ve de Dip-akıntı) demek daha doğru: Nitekim burası, Miğfer Dibi’ne çıkan yarığı, diğer bir deyişle derin vadiyi ifade etmektedir.” Qa-red Lobdell, A Tolkien Compass, Open Court, USA, 2003.) 1975, sayfa lSİ’den alınmıştır.)

7.    Mesajlar Edoras’a ancak 27 Şubat günü öğle saatlerinde ulaşmıştı. Gan-dalf ise oraya 2 Mart günü sabahın erken saatlerinde vardı (Şubat ayı 30 gün çeker şekilde gösterilmiş!): Buradan da, Grima’nın söylemiş olduğu gibi, Gandalf oraya geldiğinde Theodred’in ölüm haberinin krala ulaştırılmasının üzerinden henüz beş tam gün geçmediği anlaşılıyor. [Yazarın notu.) - Bu kısım İki Kule IIV6’dan alıntıdır.

8.    Onun adacığın çevresine kazıklar diktirip orada öldürülen baltahların kellelerini bu kazıklara geçirttiği, Theodred’in öldüğü yer olan, çatışmalar başlamadan önce adacığın ortasına aceleyle hazırlanmış tepeciğe ise onun sancağını diktirdiği söylenir. “Bu manzara bizim için en etkili savunma olacak,” demiştir. [Yazarın notu.)

9.    Bunun Grimbold’un kişisel kararı olduğu söylenir. Elfmiğferi’nden onu yalnız başına bırakması beklenemezdi tabii, ama komıi.ta yetkisi ken-dişinde olsa, gecenin karanlığından faydalanıp Sıglıklar'dan ayrılmayı ve Erkenbrand ile buluşup halen Dip-vadi ve Borukent’in savunmasını yürüten kuvvetlere katılmak üzere birliklerini güneye çekmeyi tercih ederdi. [Yazarın notu.]

10.    Bu birlikler, Meriadoc'un Isengard’dan ayrılırken gördüğü ve sonradan Aragom, Legolas ve Gimli’ye tarif ettiği (lki Kule III/9) o kalabalık orduydu: “Düşmanın harekete geçişine tanık oldum: İçlerinden bazılan devasa kurtlara binmiş, hiç sonu gelmeyecek bir sel gibi kapılardan dı-şan akan sıra sıra Ork. Aralannda İnsanlardan oluşan bölükler de vardı. Pek çokları elinde meşale taşıyordu ve alevlerin ışığında yüzlerini seçebiliyordum... Isengard Kapılan'ndan tamamen çıkmaları bir saat sürdü. Bir kısmı Sığlıklar’a giden yol boyünca ilerlemeye devam ederken, bir kısmı yön değiştirip doğuya döndü. O tarafta, iki kilometre kadar ötede nehrin derin bir yarın dibinde aktığı kesimde bir köprü inşa etmişlerdi.”

11.    Hırsızlık veya yağma yoluyla elde edip aralarında paylaştıklan az sayıda zırhlı yelek haricinde gövdelerini örtecek hiçbir zırha sahip değillerdi. Rohirrim ise Gondor’un o son derece hünerli metal işçilerinden vaktiyle tedarik edilmiş malzemeleri kullanıyor olma avantajına sahipti. O sıralar Isengard’da Okların kendi kullanımlan için döktüğü ağır ve hantal zırhlar dışında bir şey üretilmiyordu. [Yazarın notu.]

12.    Grimbold’un organize ettiği inatçı savunmanın tümüyle boşa gittiği söylenemez. Bu direnç beklenmedik kadar sağlam çıkmış, üstelik Samman'ın komutanı gecikmişti: Sığlıklar’daki zayıf savunmayı dört bir yana dağıtması ve onları kovalayıp ortadan kaldırma işiyle oyalanmaksı-zın güneye doğru yoluna devam edip Dip'e yapılacak saldırıya katılması beklendiği halde o, Sığlıklar’da olması gerekenden birkaç saat geç ulaşmıştı. Belli ki aklını kurcalayan bir şeyler yüzünden tereddüt geçiriyordu. İsen’ın doğu kıyısı boyunca güneye yollanmış olan diğer ordudan bir işaret bekliyordu belki de. [Yazarın notu.]

13.    Cesur bir kumandan olan bu kişi, Erkenbrand’ın yeğeniydi. Sığlıklar’da yaşanan felaketten cesareti ve silah kullanmadaki becerisi sayesinde sağ çıkmayı başarmış, gelgelelim Pelennor Savaşı’nda can vererek tüm Batıağıl’ı mateme boğmuştu. [Yazarın notu.] - Dünhere aynı zamanda Tapanvadi’nin Lordu unvanını taşıyordu. (Kralın Dönüşü V/3).

14.    Bu cümle ile tam olarak ne anlatılmak istendiğini çözmek zor, ama peşi sıra yaşanan olaylar incelendiğinde, buradaki ifadeyle Isengard’dan çıkan büyük ordunun Isen’in doğu kıyısı boyunca güneye ilerleyen kolu kastediliyor gibi.

15.    Söz konusu haber, Sığlıklar'dan dönüş yolunda Edoras’tan yola çıkan takviye kuvvetlerin başında batıya doğru ilerlemekte olan Gandalf, Theoden ve Eorl ile karşılaşan Ceorl isimli ulak tarafından kendilerine iletilmiştir: İki Kule IlV7.

16.    Öyküde ima edildiği üzere, o sırada Gandalf çoktan Ağaçsakal ile temasa geçmiş ve Entlerin sabrının tükendiğini öğrenmişti; aynı sonucu Legolas’ın şu sözlerinden de çıkarmış olsa gerek (İki Kule IlV7 numaralı bölümün girişinde): Isengard geçit vermez bir gölge tarafından yutul-muştu; Entler onu çembere almıştı bile. [Yazarın notu.]

17.    Borukent Savaşı’nın ardından Gandalf beraberinde Theoden ve Eomer ile Isen Sığlıkları’na geldiğinde onlara şu açıklamayı yapar: “Bazı adamları Batıağıllı Grimbold’un komutasında Erkenbrand’ın yardımına gönderdim. Bazılarını ise ölüleri gömme işine verdim. Şimdi onlar da Elf-miğferi adlı kumandanınızın birliklerine katıldılar. Onu beraberinde çok sayıda Atlı ile Edoras’a yolladım." (İki Kule IIV8.) Elinizdeki kitapta yer alan ilgili metnin bir sonraki cümlenin ortasında kesildiği görülüyor.

EKLER

(i)

Mevcut öykümüzle ilintili diğer bir yazıda gerek 3019 yılında gerekse Yüzük Savaşı sonrasında bu unvanı taşımış Yurdun Başkumandan’ları hakkında detaylı bilgiye rastlarız:

Yurdun (bir başka deyişle Atçanyurdun) Başkumandanı, askeri rütbeler içinde en yükseği ve kralın tam teçhizatlı ve en iyi eğitimden geçmiş atlılardan kurulu ordularının başkomutanlarına verilen unvandı. Birinci Başkumandan’ın sorumluluk alanı başkent Edoras ve onun çevresindeki, (Tapanvadi’yi de içeren ve) Kral Toprakları adıyla anılan bölgeydi. Büyük ölçüde bu çevreden, kısmen de Batı-yurt ile Doğu-yurt’tan[1] toplanan ve kendileri için belirlenmiş en uygun buluşma yeri başkent Edoras olan Edoras Atlıları’na komuta ederdi. İkinci ve Üçüncü Başkumandan’lara ise içinde bulunulan zamanın gerektirdiği ordu komutanlıkları verilirdi. 3019 yılı başlarında gündemdeki en büyük ve de aciliyet arz eden tehdit, Samman’ın yarattığı tehlike olduğundan, kralın oğlu Theodred, İkinci Başkumandan unvanıyla merkezi Migfer Dibi olmak üzere tüm Batı-yurdun savunmasını üstlenmiş, kralın yegeni Eomer ise Üçüncü Başkumandan sıfatıyla merkezi Toprak adı verilen bölgede kendi evinin de bulunduğu Aldburg olmak üzere, Doğu-yurt’taki bütün birliklerin komutasını ele almıştı.[2]

Theoden’in hükümranlığı süresince kimseye Birinci Başkumandan unvanı verilme gereği duyulmadı. Theoden çok erken yaşta (otuz iki yaşında) tahta çıkmış, o zamana gelinceye kadar savaşçı ruha sahip dinç ve usta bir binici olarak kendini kanıtlamıştı. Olası bir savaş durumunda Edoras Atlıları’na bizzat komuta edecekti; ama her ne kadar yeniden uyanışa geçmiş olan Mordor’un gölgesi onun çocukluk yıllarından başlayıp yaşlılık dönemine dek giderek genişlemiş olsa da, krallığı yıllar yılı barış içinde kalmış ve şövalyeleri ile Atlılarının başında ancak tatbikatlarda veya törenlerde at sürme şansı yakalamıştı. Bu barış süreci boyunca Atlılar ve Edoras garnizonunu meydana getiren diğer silahlı birimler Başkumandan rütbesindeki bir subayın yönetimi altında tutulmuştu (3012-3019 yılları arasında bu görev Elfmigferi’ne düşmüştü). Theoden’de vaktinden önce yaşlanma emareleri görülmeye başlandığında bile bu durum aynen devam etti ve ordu etkin bir merkezi komuta mekanizmasından mahrum bırakıldı: Kralın danışmanı Grıma tarafından bilhassa teşvik edilen bir uygulamaydı bu. Elden ayaktan iyice düşen kral evinden nadiren çıkar duruma geldiğinde, Muhafız Alayı’nın komutanı Hama’ya, Elfmiğferi’ne ve hattâ Yurdun Başkumandanlar’ına Grıma Solucandil’in ağzıyla talimat iletir olmuştu. Bu durum ilgili tüm tarafları gücendirse de, verilen emirlere Edoras kenti içinde uyulmaya devam edildi. Fakat Saruman ile savaş başlayıp da iş fiiliyata dayanınca, Theoden kralın bu hususa dair vereceği emri beklemeksizin komutayı ele aldı. O çevredeki tüm Atlıları Edoras’ta yapılacak iç-timaya çağırdı ve ordusunun büyükçe bir kısmını işgal edilme tehdidiyle karşı karşıya bulunan Batıağıl’ın savunmasına destek olmak üzere Elfmiğferi’nin komutası altında yola çıkardı.

Yurdun Başkumandanlan’ndan her biri öz garnizonu bünyesinde, savaş veya benzeri bir huzursuzluğun yaratacağı ani tehditleri kendi takdir yetkisine başvurarak savuşturmakta kullanacağı, her daim savaş koşullarına hazır bekletilen bir eored’e sahipti. Eomer’in başlangıçtaki hareketleri de gerçekte bu kurala dayanıyordu;[3] ama Grıma’nın kışkırtmasıyla, kral onu Doğu-yurt’ta bulunan halen savaşa dahil edilmemiş birlikleri savunması zaten yeterince zayıf düşmüş olan Edoras’tan koparıp başka bölgelere aktamaya kalkışmakla, Isen Sığlıkları Muharebesi’nin sonucunu ve Theodred’in öldüğünü bildiği halde Orklan Bozkır’ın en uzak köşelerine dek takip etmekle ve genelgeçer emirleri hiçe sayarak yabancıların ülke sınırları içinde serbestçe dolaşmasına izin verip bu da yetmezmiş gibi onlara at da temin etmekle suçlamıştı.

Theodred’in ölümünden sonra, Dip-vadi ve Batıağıl’daki daha pek çok yerin lordu olan Erkenbrand, (yine Edoras’ın emrini beklemeksizin) Batı-yurt’taki tüm birliklerin komutasını üstlendi. Kendisiyle benzer unvanlar taşıyanlann çoğu gibi o da gençliğinde Kralın Atlılan’na subaylık etmişti ama artık bu görevde değildi. Şimdiyse, kıdem bakımından Batı-yurt’taki lordların hepsinin üstünde yer alıyordu ve bölge halkı tehlike altında olduğundan, işgalin önüne geçebilmek için kendi mıntıkasındaki eli silah tutan herkesi bir sancak altında toplamak onun hakkı ve sorumluluğuydu. Bu fikirden hareketle, Batı Atlıları’nın komutasını da üstlendi; fakat Elfmiğferi, Theodred’in yardımına koşan Edoras Garnizonu’nun başında, ordunun geri kalanından bağımsız bir komuta mevkiine sahip olmayı sürdürdü.

Theoden’in Gandalf tarafından tedavi edilmesinin ardından durum değişti. Kral tüm orduların komutasını yeniden kendinde topladı. Eski görevine geri getirilen Eomer, kralın savaşta öldürülmesi veya güçten düşmesi durumunda komutayı ele almaya hazır olması bakımından adeta Birinci Başkumandan konumuna gelmişti; fakat ona ne bu unvanı kullanma ne de kral silah başında olduğu sürece kendi başına emir verme yetkisi tanınmıştı; yeri geldi mi krala danışmanlık yapmanın ötesinde Eomer’in yönetimsel bir fonksiyonu mevcut değildi. Buradan hareketle, onun olaylarda üstlendiği rolün Aragorn’unkiyle az çok aynı olduğu söylenebilir: Kralın avanesi içindeki gözdeliği tartışılmaz bir sağkol.^1

Bütün ordu Tapanvadi’de toplanıp da sefer sırasında izlenecek “yol haritası" çıkanlarak savaş düzeni ile komuta kademeleri az çok belirlendiğinde,[4] 5 6 Eomer başdanışman sıfatıyla (ordunun en ön safında yer alan tored’in, yani Kralın Atlıları'nın kumandanı rütbesiyle) kralın yanındaki pozisyonunu korudu. Elfmiğferi’ne Yurdun Başkumandanı unvanı tanınmış ve Doğu-yurt’tan toplanan birliklerin ilk tored’i onun komutasına verilmişti. Grimbold ise (öyküde buna değinilmemiş olsa da) doğrudan bu unvana sahip olmasa bile Üçüncü Başkumandan konumuna getirilmiş ve Batı-yurt birliklerinin başına geçmişti.’ Grimbold Pelennor Çayırları Savaşı’nda düşünce Elfmiğ-feri, Theoden’in ölümüyle artık krallığı devralan Eomer’in yardımcılığına yükselecek ve Eomer diğerleriyle beraber Kara Kapı önlerine gittiğinde Gondor’daki tüm Rohirrim’in komutasını ele alıp Anörien’i işgal eden düşman ordusunu bozguna uğratacaktı (Kralın Dönüşü V, 9. bölümün sonu ve 10. bölümün başı). Aragorn’un taç giyme töreninde hazır bulunanlar arasında onun da adı geçer (Kralın Dönüşü Vl/5).

Theoden’in cenazesi sonrası Eomer ülkesini yeniden hale yola koymaya giriştiğinde Erkenbrand’a Batı-yurdun Başkumandanı, Elfmigferi’ne ise Doğu-yurdun Başkumandam unvanı verilerek, yürürlükten kaldınlan İkinci ve Üçüncü Başkumandan unvanlan yerine, herhangi bir öncelik sırasına tabi tutulmaksızın bu unvanlann kalıcı olarak getirildiği göze çarpar. Savaş dönemlerinde ise Kral Vekili adı altında özel bir atama yapılmasında karar kılınmıştı: Bu unvana sahip olan kişi, ordusunun başında sefere çıkmış olan kralın yokluğunda ülkeyi yönetecek ya da kralın herhangi bir sebeple sefere çıkamaması durumunda bizzat ordunun başına geçecekti. Diğer yandan, banş zamanlannda söz konusu rütbe ancak kralın hastalık veya yaşlılık dolayısıyla otoritesinin gereklerini yerine getiremediği durumlarda başkasına verilecek, böylesi durumlarda unvanı alacak olan kişi, eğer yaşı yetiyorsa, doğal olarak aynı zamanda tahtın varisi de kabul edilecekti. Şu da var ki, savaş zamanlannda Rohan Kraliyet Konseyi, eğer ki ikinci bir oğlu yoksa, yaşlı bir kralın varisini krallı-ğm sınırlan dışında savaşa göndermesine sıcak bakmazdı.

(ii)

Babamın yazıları arasında, bu öykünün belli bir kesimiyle (Isen Sığlıkları’nın savunulmasının önemi üzerine komuta kademesinde yaşanan görüş aynlık-lannın konu edildiği 588-589. sayfalar) ilgili uzunca bir not daha bulunmaktadır. Bu notun birinci kısmında kitabımızın başka noktalannda da yer verilmiş olan tarihi bilgiler yinelenmekte; yine de ben, notu baştan sona aktarmanın en iyisi olacağını düşündüm.

Eski çağlarda Kuzey Krallığı’nın güney ve doğu sınırlarını Grisel oluşturuyor, Güney Krallığı’nın batı sınırlarını ise Isen teşkil ediyordu. Arada kalan toprak kesitine (Enedwaith veya “orta bölge") çok az Nümenorlunun yolu düşmüş, gelenlerin de içinde oraya yerleşen olmamıştı. Kralların hüküm sürdüğü dönemde burası Gondor toprağı kabul edildiyse de, [7] Kraliyet Yolu üzerinde çıkılan devriye gezileri ve yürütülen bakım-onarım çalışmalannda üs olarak kullanılması dışında onlar için pek bir önem arz etmiyordu. Osgiliath ile Minas Tirith’in bulunduğu yerde başlayan bu yol Isen Sığlıklan’nı geçip Enedwaith’i geride bıraktıktan sonra arazinin rakımı nispeten daha yüksek olan orta kesimi boyunca genelde kuzeydoğu yönünde seyrederek Gri-sel’in alçak kesimlerine doğru ilerliyor ve yükseltilmiş bir şosenin Tharbad üzerindeki büyük bir köprüyle birleştiği noktayı geçip çok daha kuzeydeki Fomost’a dek uzanırdı. O dönemde bu bölgede çok az yerleşim vardı. Gri-sel ile Isen Nehirleri’nin ağzında, geçimini balıkçılık ve yabani kuş avıyla sağlayıp ırk ve dil bakımından Anorien’deki Drüedain ile akrabalık bağı bulunan ve “Vahşiler" şeklinde anılan bir İnsan kabilesi yaşıyordu.^1 Dumanlı Daglar’ın batı eteklerindeki tepelerde ise, Rohirrim’in daha sonradan Bozdiyarlı şeklinde isimlendireceği bir halkın kalıntıları ikamet ediyordu: Çok eski çağlardan bu yana Ak Dağlar’ın derinliklerindeki vadileri yurt edinmiş olup Isildur tarafından lanetlenen toplulukla kan bağı bulunmayan asık suratlı bir halktı bu.[8] 9 Gondor’a en ufak sevgi beslemeyen bu İnsanlar yeterince çetin ceviz ve atılgan sayılsalar da, sayıca az oldukları ve de Krallar’ın gücünden çekindikleri için onlara başkaldırmaya cüret edemezler, haliyle de Gondor’un gözünde, dikkatini her daim tehdit algıladığı doğudan başka yöne çekmesine değecek ölçüde sorun teşkil etmezlerdi. Amor ve Gondor bölgelerinin tüm diğer halkları gibi Bozdiyarlılar da Üçüncü Çağ’ın 1636 ve 1637.

yılları arasında yaşanan Büyük Salgın’dan nasibini almış, ama diğer İnsan topluluklarından kopuk yaşadıkları ve onlarla olabildiğince az münasebet kurdukları için, onların kaybı diğer kavimlerinkine nazaran daha az olmuştu. Krallar’ın hükümranlık dönemi (1975-2050) sona erip de Gondor’un gücü zayıflamaya başlayınca Gondor’un tebaası olmaktan çıktıklarını resmen ilan ettiler; aynı süreçte Kraliyet Yolu’nun Enedwaith üzerinden geçen kısmı başıboş bırakılmış, bir zamanlar Tharbad üzerinde yükselen köprünün harabeleri ise yerini, kuvvetli bir akıntının dövdüğü tehlikeli bir nehir geçidine bırakmıştı. Gondor’un yeni sınırlarını Isen Nehri ve (o zamanki adıyla) Ca-lenardhon Geçidi oluşturuyordu. Bu geçit Aglarond (Borukent) ve Angrenost (Isengard) kaleleri tarafından daima göz hapsinde tutuluyor, Gondor’a dışarıdan rahat geçiş sağlayacak tek bağlantı noktası olan Isen Sığlıkları’nda ise, başta “Vahşi Diyarlar"dan gelecek muhtemel saldırılar olmak üzere her tür dış tehdide karşı muhafızlık etmek üzere devamlı bir gamizon bulundunıluyordu.

Temkinli Barış döneminde (2063 ile 2460 yılları arası) Cale-nardhon halkının mevcudu azaldı: İçlerinde daha sağlıklı ve zinde olanlar Anduin Nehri hattını korumak üzere yıldan yıla doğuya aktarılırken, kalanlar Minas Tirith’in sorunlarından kendini ister istemez soyutlamış bir taşra ahalisine dönüştü. Kalelerdeki gamizonlar ise tazelenmeyip buyıuğundaki halklar her geçen gün melezleşen yerel kabile reislerinin kontrolüne terk edildi. Bu ırk kaynaşmasında, Bozdiyarlıların devamlı ve kontrolsüz bir şekilde Isen’i geçip nehrin öbür yanındaki topraklara yerleşmesinin payı büyüktü. Doğudan Gondor’a yeni yeni saldırılar düzenlenmeye başlayıp Orklar ile Doğulular Calenardhon’a akın ederek oradaki pek de uzun süre dayanacağa benzemeyen esas kaleleri kuşattığında, bölgedeki İnsan kavimlerinin vaziyeti buydu. Sonra Rohirrim çıkageldi ve Eorl’un 2510 yılında Celebrant Ovası’nda kazandığı zaferin ardından onun kalabalık ve savaşçı halkı, beraberlerinde sayısız atla, doğulu işgalcileri önleri sıra sürüp yeri geldi mi imha ederek, tüm Calenardlıon’a yayıldı. Vekilharç Cirion, bundan böyle Atçanyurt, ya da Gondor dilindeki şekliyle Rochand (sonradan Rohan diye telaffuz edilecektir) diye anılacak olan Calenardhon bölgesini onlara hediye etmişti. Eorl’un hükümranlığı süresince Emyn Muil ve Anduin boyunca uzanan doğu sınırları devamlı saldırı altında kalmayı sürdürse de. Rohirrim kendilerine bahşedilmiş olan bu yeni yurda vakit geçirmeksizin yerleşmeye koyuldu. Zaman içinde, Brego ve Aldor’un komutasında kökü bir kez daha kazman Bozdiyarlılar Isen’in öte yanma sürüldü ve Sığlıklar kontrol altına alındı. Bozdiyarlıların Rohirrim’e duyduğu ve ancak çok ileriki tarihlerde, kralın dönüşüyle yatıştınlacak olan nefretin tohumlan böyle atılmıştı. Geçen süre zarfında Rohirrim ne zaman zayıf düşse veya başka sorunlarla cebelleşmek durumunda kalsa, Bozdiyarlılar saldınlarını yinelemiştir.

Hiçbir halk arasında, Cirion ve Eorl’un yemini altında Gondor ile Rohan’ın arasında inşa edilmiş olan kadar her iki tarafın sadakatle bağlı kaldığı bir ittifak kurulduğu görülmemiştir; Rohan’ın o geniş otlaklarını Yurdun Atlılan kadar etkin şekilde koruyacak başka bir muhafız da bulunamazdı elbet. Bununla birlikte, Yüzük Savaşı sırasında Rohan’ı ve de buna bağlı olarak Gondor’u yıkımın eşiğine getirmesi dolayısıyla açıkça gözler önüne serilecek olan kritik bir noksan vardı savunmalannda. Bu eksiklik birden çok sebebe dayanıyordu. Bunlann başında, Gondor’un gözlerinin daima, o tarihe dek yüzleşmek durumunda kaldığı tehlikelerin hepsine kaynaklık eden doğuya çevrili olması gelir; “yabani” Bozdiyarlılann onlara güttüğü kin Ve-kilharçlann nezdinde pek bir önem taşımıyordu belli ki. Bir diğer önemli husus, Vekilharçlann Orthanc Kulesi ile Isengard Çemberi’ni (Angrenost) kendi mülkü olarak alıkoymakta ısrar edişiydi; kapılan kilitlenen Orthanc Kulesi’nin anahtarlan Minas Tirith’e getirilmiş, Isengard Çemberi diye nitelenen garnizon ise, Aglarond’un bu sorumluluğu kalıtsal olarak nesilden nesle geçirmeyi görev bilmiş muhafızlarını da garnizonuna katan, Gondor soyundan gelme bir kabile reisi ve ona eşlik eden bir avuç İnsanın kontrolüne bırakılmıştı. İzleyen süreçte buradaki kale, Gondorlu duvar ustalannın yardımıyla onarılarak Rohirrim’e verildi.[10] Isen Sığlıklan’ndaki garnizonun erzak ve malzeme tedariği buradan sağlanıyordu. Isengard muhafızları ve ailelerinin yerleşim yeri genel anlamda Ak Dağlar’ın etekleri ile daha güneydeki vadiler ve koyaklardı. Batıağıl’ın kuzey kesimlerine çok nadiren, sadece işleri düştüğünde giderler, Fangorn’un (Entormanı) loşluğundan ve Isengard’ın kasvetli duvarlanndan kendilerini sakı-nırlardı. Kara büyüyle iştigal ettikleri düşüncesiyle, “Isengard Lordu" ve onun gizli halkıyla olabildiğince az ilişki kurmaya çalışırlardı. Minas Tirith’ten de Isengard’a giderek daha seyrek elçi gönderilmeye başlandı, ta ki bu ziyaretler kesilene dek; anlaşılan o ki, kulenin anahtarlannı halen kendilerinde alıkoyuyor olsalar da, başlanndaki diğer meselelerle uğraşmakta olan Vekilharçlar Isengard’ı iyiden iyiye umursamaz olmuştu.

Gelgelelim, konumu itibariyle, ülkenin batı sınırlan ile Isen Nehri hattının doğal kontrol noktası yine de Isengard’dı ve Gondor Kral-lan kendi dönemlerinde bunun gayet iyi farkında olduklannı ortaya koymuşlardı. Isengard Çemberi’nin doğu ucundaki kayalık duvarlardan kaynağını alan Isen Nehri, güneye doğru akıp gider, henüz çok genç bir ırmak olduğundan, akıntısının çok hızlı, suyunun ise tuhaf kaçacak kadar soğuk oluşuna rağmen, işgalciler açısından aşılması güç bir engel teşkil etmezdi. Ama Angrenost’un Büyük Kapısı Isen’in hemen batısına baktığından, bu kale yeterli sayıda muhafızla donatılmış olduğu sürece batıdan gelecek işgalciler Batıağıl’a sızmak istiyorsa bunu çok kalabalık ve de iyi donanımlı bir orduyla denemek dunımundaydı. Dahası, Angrenost’un Sığlıklar’a olan uzaklığı Aglarond’unkinin yarısından da azdı ve Isengard Kapılan önünde başlayan geniş ve yüksekçe bir yol dosdoğnı Sığlıklar'a çıkardı. Büyük kulenin ürkütücü görüntüsünden kaynaklanan korku perdesi ve hemen sırtındaki Fangom Ormanı’nın karanlığının yarattığı çekince, bölgeyi bir süre için dış tehditlerden koruyacak gibi görünse de, burası tıpkı Vekilharçlar Dönemi’nin son evresinde görüldüğü gibi ihmal edilmeye devam edip gerekli gamizondan yoksun bırakılırsa söz konusu korumanın uzun süre etkisini sürdüremeyeceği açıktı.

Ayüen de öyle oldu. Kral Deor zamanında (2699-2718) Rohirrim, Sığlıklan tutmanın bölgeye girişi önlemek açısından tek başına yeterli olmadığını fark etti. Krallığın bu en uzak noktasına ne Gondor ne de Rohan gerekli ilgiyi gösterdiğinden, orada olup bitenden gecikmeli olarak haber alınıyordu. Aynı dönemde, Angrenost’u öteden beri yöneten Gondor kökenli kabile reislerinin soyu tükenmiş, kalenin kumandası yöre halkından bir ailenin eline geçmişti. Daha önce de belirttiğimiz gibi bunlar çoktandır melez bir soy haline gelmişti ve bu topraklan zorla gasp ettiği gözüyle baktıklan “vahşi Kuzeyliler"den ziyade, Bozdiyarlılarla dostane ilişkiler kurma çabasındaydılar; çok uzaklardaki Minas Tirith’i ise artık neredeyse hiç umursamıyorlardı. Sağlığında Bozdiyarlıların son kalıntılarını da topraklanndan sürüp atan ve üstüne misilleme olarak onların Enedwaith’teki yerleşkele-rine akınlar düzenleyen Kral Aldor’un ölümünden sonra, Rohan’ın dikkatsizliğinden faydalanan Bozdiyarlılar, lsengard’ın da buna göz yumması sonucu, Batıağıl’ın kuzey yörelerine yeniden sızmaya başlamış, Isengard’ın batısı ve doğusundaki dağlann arasındaki vadilerde ve hatta Fangom’un güney eteklerinde yerleşim yerleri oluşturmaya koyulmuştu. Deor’un krallığı döneminde Rohirrim’in Batıağıl’daki at sürülerini ve damızlıklannı yağmalayarak, düşmanlıklarını açıkça ortaya koymaya başladılar. Bu yağmacılann Isen Nehri’ni Sığlıklar’da veya Isengard’ın daha da güneyindeki bir noktada geçmediği gerçeğini Rohirrim’in fark etmesi uzun sürmedi; ne de olsa Sığlıklar devamlı gözetim altında tutuluyordu.^1 Bunun üzerine bir keşif kolunun başında kuzeye doğru yola çıkan Deor orada kalabalık bir Bozdiyar-lı grubuyla karşılaştı. Bunların üstesinden gelmiş, ama bu esnada Isengard’ın da kendisine düşman kesildiğini görmek onu ümitsizliğe sürüklemişti. Öyle ki, Isengard’ı bir Bozdiyarlı kuşatmasından kurtardığı inancıyla Kapılar’ın önüne iyi niyet mesajlarını taşıyan ulaklar göndermişti; buna karşılık Kapılar onların yüzüne kapatıldı ve aldıkları tek cevap ok yağmuruna tutulmak oldu. Sonradan öğrenildiğine göre, Bozdiyarlılar dost kabul edilip Isengard Çemberi’nden içeri buyur edilmişler ve bunu fırsat bilip gamizonun kontrolünü ele geçirerek (daha pek çoklan gibi) kendileriyle kaynaşmaya yanaşmayan eski muhafızlann torunlarını katletmişlerdi. Deor vakit geçirmeksizin Minas Tirith’teki Vekilharca -ki bu, olayın yaşandığı 2710 yılında Egalmoth’tu- haberciler gönderip yardım talebinde bulunmuş, ancak Vekilharç bu talebin gereğini yerine getirememiş ve sonuç olarak Bozdiyarlılar, Uzun Kış’tan (2758-2759) sonraki büyük kıtlık sırasında nüfuslan açlıktan dolayı eriyip de Frealaf’a (sonrasında Rohan’ın İkinci Krallar Soyunun ilk kralı olmuştur) teslim oluncaya dek Isengard’ın kontrolünü elinde tutmuştu. Deor’un ise Isengard’a saldırmaya veya orayı kuşatma altına almaya yetecek gücü bulunmadığından, Rohirrim izleyen yıllar süresince Batıağıl’ın kuzeyinde Atlılardan kurulu kayda değer bir kuvvet bulundurmak zorunda kaldı; bu durum 2758 yılındaki büyük işgallere dek böylece devam etti.[11] 12

Buraya kadarki bilgilerin ışığında, Samman’ın orayı onanmdan geçirip düzeni yeniden sağlayarak bölgeyi bir kez daha batı savunmasının en önemli dayanak noktası haline getirme vaadiyle Isengard'ın yönetiminin kendisine verilmesi yönünde yaptığı önerinin hem Kral Frealaf hem de o dönemki Vekilharç Beren tarafından seve seve kabul edildiği sonucuna varmak hiç de zor değil. Samman'ın Beren'den Orthanc'ın anahtarlarını da teslim alarak Isengard'ı karargahı haline getirmesiyle birlikte Rohirrim'in bölge savunmasına dair politikası yeniden, kendi batı sınırlarının en kolay incinir noktası olan Isen Sığlıkları'nı koruyup kollamaya indirgendi.

Savunma organizasyonunun başında kendisi olduğu ve kulede toplanan divana bizzat başkanlık ettiği sürece, Samman'ın bu öneriyi iyi niyetle, en azından batı sınırlannın korunması bakımından samimi bir arzuyla yapmış olduğuna şüphe yok. Son derece bilge ve ileri görüşlü biri olan Saruman, sahip olduğu eşsiz konum ve barındırdığı gerek doğal gerekse insan ürünü büyük güç sayesinde, Isengard'ın ileride ne denli büyük önem taşıyacağını seziyordu. Isengard ile Borukent'in kıskacı altında Isen Nehri, ister Gondor'u çembere alma isterse Eriador'u işgal etme niyeti gütsün, (Sauron tarafından teşvik edilip yönlendirilmesi muhtemel tehditler de dahil olmak üzere) doğudan gelecek her tür tehlikeye karşı geçit vermez bir siper işlevi görüyordu. Ama Saruman zamanla taraf değiştirip kötülüğün saflarındaki yerini alacak, Rohirrim ise, onun kendilerine yönelik tehdidinin giderek artmakta olduğu yönünde işaretler yakaladığı halde, gücünün büyük kısmını batıdaki Sığlıklar'da tutmaya devam edecekti. .. ta ki Saruman onlara açıktan savaş ilan edip Sığlıklar'ın Isengard'ın desteği olmadan, hele de Isengard’a karşı ne derece önemsiz bir savunma noktası olduğunu herkese kanıtlayana dek.

DÖRDÜNCÜ BÖLÜM

I

DRÜEDAIN

Haleth halkı, biraz da konuştuklan alışılmadık dil itibariyle, Atani halkının geri kalanına yabancı bir topluluktu; her ne kadar El-dar için onlarla ittifak halinde olsalar da, çevresinden kopuk ve içine kapanık bir toplum olma özelliğini sürdürüyorlardı. Kendi aralannda anadillerine sıkı sıkıya sarılmışlardı; bununla beraber, Eldar ve diğer Atani kavimleriyle iletişim kurma zorunluluğu onları Sindarin dilini de öğrenmeye itse bile, içlerinden çoğu bu dili ancak duraksayarak konuşabiliyor, kendi yaşam alanlarını teşkil eden ormanlık arazinin sınırları dışına hemen hiç çıkmayan bazılarıysa bu dili hiç kullanmıyordu. Hayatlarına yeni unsurlar sokmaya ve yeni âdetler edinmeye istekli olmayıp, savaş zamanları dışında pek ilişki kurmadıkları Eldar’a ve diğer Atani kavimlerine çok tuhaf gelen çoğu geleneklerinden asla vazgeçmiyorlardı. Yin,e de, savaş çıktığı zamanlar sınırları dışına nispeten küçük mangalar göndermelerine rağmen onların gözünde yiğitliğinden kuşku duyulmayan saygın savaşçılar ve de sadık müttefikler olma özelliğini korudular. Ne de olsa, ancak kendi kendine yeten ve ormanın derinliklerindeki yurtlarını savunmak dışında bir gayesi olmayan, bundan ötürü de ormanlık arazideki savaş teknikleri üzerine uzmanlaşmış ufak bir topluluk olarak varlıklarını sürdürüyorlardı. Öyle ki, ağaçlık alanlarda yapılacak savaşlar için özel olarak eğitilmiş Orklar bile onların sınırlarından içeri adım atmaya cesaret edemezdi. Bu halkın birbirinden garip âdetleri hakkında türetilen bir diğer söylence, savaşçılarının büyük çoğunluğunun kadınlardan oluştuğu ama sınırlarının dışındaki savaşlara bunların çok azım yolladıklan yönündeydi. Bu geleneğin çok eski zamanlara dayandığı belliydi;^1 çünkü reisleri Haleth, seçme kadınlardan oluşan muhafız bölüğünü yanından hiç ayırmayan, şöhret yapmış bir dişi-savaşçıydı.2

Haleth Halkı'nın âdetleri içinde belki de en tuhafı, ne Bele-riandlı Eldar ne de diğer Atani halklarının benzerini daha önce gördüğü, kendilerinden tamamen farklı bir diğer kavmin men-suplanna da içlerinde yer veriyor olmalarıydı.^3 Birbirinden belli bir mesafe uzaklıkta yaşayan aileler ya da küçük kabileler halinde varlıklarını sürdürmekle beraber aynı cemiyetin fertleri olarak dostluk içinde kalmayı başaran ve sayıları olsa olsa birkaç yüzü bulan bir gruptu bu.^4 Haleth halkı onlara kendi dillerindeki bir sözcük olan drag ismini yakıştırmıştı. Bu topluluk, Elflerin ve diğer İnsanların gözüne oldukça sevimsiz görünüyordu: Bodur (bazısı ancak yüz yirmi santim gelecek kadar kısaydı) ama bir o kadar da yapılı olan bu ırkın kocaman kalçaları ve bunları taşıyan kısa ve kalın bacakları vardı; geniş suratlarında çukura kaçan gözler, kalın kaşlar ve basık burunlar dikkat çekiyor, bazı erkeklerin çenesinin ortasında biten bir tutam siyah tüy sayılmazsa -ki kendilerine ayırt edici bir özellik kattığı için bu onlara gurur veriyordu- kaşları haricinde yüzlerinde hiçbir tüy ya da kıl çıkmıyordu. Genel hal ve tavır bakımından gevşek ve vurdumduymaz oldukları söylenebilirdi; öyle ki, vücutlarında en çok hareket eden kısım o kocaman ağızlarıydı. Pürdikkat bir şekilde daima çevreyi inceleyen gözlerinin hareketleri çok yakından bakılmadığı sürece fark edilemezdi, çünkü sadece öfkelendiklerinde kırmızı birer kor gibi parlayan gözlerinin rengi, normal şartlarda gözbebeklerinin renginden ayırt edilemeyecek kadar siyahtı. Genizden gelen o derin seslerini duymaya alışanlar üzerinde, kahkahaları çok daha hayret verici bir etki yaratırdı: Hiçbir küçümseme veya fesat barındırmayan bu içten ve gürül gürül kahkaha, ister Elf ister İnsan olsun, duyan herkesi gülümseyip ona eşlik etmeye zorlayan cinstendi.5 Barış zamanında, İnsan ırkından olan başkalarının şarkı söyleyeceği durumlarda, mesela herhangi bir iş üzerinde çalışırken veya oyun oynarken, onlar kahkaha atmayı tercih ederdi.

Ama yeri geldi mi, amansız birer düşman oluverirlerdi ve her ne kadar gözlerindeki pırıltı dışında bunu dışavuracak herhangi bir belirti olmasa da, öfkeleri bir kez kabardı mı yatıştınlması hemen hemen imkânsızdı; sessizlik içinde dövüşürler ve nefretlerinin hiç hafiflemediği yegane ırk olan Orklara karşı bile galip geldiklerinde zafer sarhoşluğuna kapılmazlardı.

Onları Druedain şeklinde adlandıran Eldar, sevgisini kazanmış olan bu ırkı Atani ile aynı mertebeye koyduğunu da böylece belli etmiş oluyordu.^6 Ne yazık ki bu ırkın ömrü uzun olmadı ve onların nefretine aynı şekilde karşılık vererek onları yakalayıp işkenceye tabi tutmaktan zevk alan Orklarla aralarında yıllar yılı süren kan davası boyunca verdikleri ağır kayıplar nedeniyle sayıları gittikçe azaldı. Morgoth’un zaferleri Elflerin ve İnsanların Beleri-and’daki tüm krallıklarını ve de kalelerini paramparça ettiğinde bu halkın mevcudunun çoğunluğu kadın ve çocuklardan oluşan birkaç aileye indirgenecek kadar azaldığı ve Sirion Nehri’nin ağzındaki son yerleşimlere sığınanlar içinde bunların bazısının da bulunduğu söylenir.^7

İlk zamanlar, beraber yaşadıkları kavim için büyük fayda sağlayan ve her daim yardımlarına başvurulan bir topluluk oldukları halde, Haleth Halkı’nın yaşadığı topraklann dışına nadiren çıkmışlardır.8 Her tür canlının izini sürmekte eşsiz bir yeteneğe sahip olan bu halk, sahip olduğu becerileri başkalanna öğretmekten de geri kalmazdı; ama öğrencilerinin onların maharetine erişmesi mümkün değildi, çünkü Drüedain son derece keskin bir görme yetisine sahip olmasının yanı sıra, tıpkı av köpekleri gibi, izini sürdüğü canlıyı kokusundan takip etme becerisine de haizdi. Rüzgarın estiği yönde bulunan bir Orkun kokusunu başka İnsanlar daha onu görmemişken bile alabileceklerini ve herhangi bir akarsuya girmediği sürece onun kokusunun izini haftalarca sürebileceklerini iddia ederek böbürlenirlerdi. Tabiatta yetişen tüm bitkiler üzerine bilgileri (kendilerine bu konuda hiçbir eğitim vermemiş olan) Elflerinkiyle yarışacak seviyedeydi; inanışa göre, yeni bir bölgeye yerleşecek olurlarsa orada yetişen büyük küçük her tür bitkiyi kısa süre içinde tanır ve bunlar içinde ilk kez gördüklerine kendilerince yeni isimler verirler, içlerinde zehirli olanları veya besin maddesi olarak faydalanılma özelligi taşıyanları digerlerinden rahatlıkla ayırt ederlerdi.^9

Tıpkı diğer Atani kavimleri gibi Druedain’in de Eldar ile karşılaşıp etkileşim içine girdigi döneme dek belirgin bir yazı şekli olmamıştı; buna karşın, ne Eldar’ın kullandığı yazı tipini ne de harf niyetine başvurdukları işaretleri benimsediler. Avlanırken ve gezinirken sıklıkla kullandıkları orman patikalarına bilgi veya uyarı amaçlı bıraktıkları, çoğunluğu basit birkaç sembolden ibaret belli başlı işaretler dışında, kendilerine has bir yazı icat etme çabası içine girdikleri de asla görülmemişti. Geçmişlerinin artık çok eskide kalmış evrelerinden bu yana alet edevat şekillendirirken kesme ve yontma amacıyla çakmaktaşı kullanırlardı ve Atani halkının Beleriand’a gelmeden önce bazı metalleri tanıdığı ve bir nebze de olsa dökümcülük ile maden işçiliginden anladıgı bilindigi halde, Drüedain bu alışkanlığından vazgeçmemeyi yeğlemişti, ^10 çünkü yaşadıkları ormanlık arazide gerekli madenleri bulmak zordu ve dökülmüş silahlar ve diğer aletler kendileri için oldukça pahalıydı. Beleriand’da yerleşik hayat sürdükleri dönemlerde Eldar ile ve dahası Ered Lindon’daki Cücelerle fazlaca haşır neşir olduklarından, bu tür madeni eşyaların onlar arasındaki kullanımı giderek yaygınlaşmış, üstelik Drüedain’in ahşap ve taş oymacılığında çok usta olduğu kısa süre içinde anlaşılmıştı. Genelde bitkilerden elde edilenler olmak üzere doğadaki pigmentler hakkında belli bir bilgi birikimine çoktan erişmişlerdi ve bunları tahta ya da düz taş zeminler üzerine resmetmekten ve çizmekten hoşlanıyorlardı; bazen ağaç kütükleri üzerine sonradan boyanabilecek şekilde suratlar oydukları gözleniyordu. Ama başlıca zevkleri, benzer zeminler üzerine ama daha keskin ve de güçlü gereçler yardımıyla, kimi zaman oyuncak veya süs kimi zamansa totem amaçlı kullandıkları, içlerinde en yetenekli olanların bazen canlı havası bile verebildiği adam ve hayvan şekilleri oymaktı. Bu figürler bazen çok garip ve gerçekdışı, bazense çok korkunç bir görünüme sahip olurdu:

Tüm hünerlerini göstererek şekil verdikleri en ciddi eserleri içinde, dış odaklara gözdağı verme amacıyla topraklannın sınırına yerleştirdikleri ve dehşet içinde çığlıklar atarak ormandan kaçar gibi pozlar verdikleri taştan Ork figürleri başı çekiyordu. Kendi figürlerini de yaparlar ve bunları kimi yolların başına veya orman patikalarının kesiştiği kavşak noktalarına dikerlerdi. “Bekçi taşlar” adını verdikleri bu figürlerin en meşhuru, Teiglin Sığlıklan’na yakın bir noktaya yerleştirilmiş olup her biri ölü bir Orkun üzerine doğru eğilir vaziyette betimlenmiş, canlısını aratmayacak bir gerçekçilikle şekillendirilmiş Dn1adan heykelleriydi. Bu figürlerin tek işlevi düşmana meydan okuyuşu ve hakaret edişi simgelemek değildi; Orklar bu figürlerden gerçekten korkuyor, taştan yapılma bu şekillerin Oghor-hai’nin (onların Drüedain’e verdiği isimdi bu) kötü güçleriyle donatıldığına ve de kendileriyle konuşabildiğine inanıyorlardı. Bu yüzden de onlara dokunmaya veya onları kırıp harap etmeye çok nadiren cesaret ederler, böylesi bir “bekçi taş”a rastladıkları vakit eğer ki sayıları çok kalabalık değilse daha ileri gitmeyip geri dönerlerdi.

Bu tuhaf halkın sahip olduğu istisnai güçler ve beceriler içinde en kayda değer olanı ise, istedikleri zaman mutlak bir sessizlik ve hareketsizlik içinde kalabilmeleriydi; bazen ellerini dizlerine veya kucaklanna koyup yere bağdaş kurarlar ve gözlerini kapayarak ya da zemindeki bir noktaya sabitleyerek hiç kıpırdamaksızın günlerce bu vaziyette kalabilirlerdi. Onların bu özelliğiyle ilgili Haleth Halkı arasında sıkça anlatılan bir öyküyü inceleyelim:

Bir keresinde, Drüg halkı içinde taş yontuculuğunda en becerikli olanlardan biri, önceki bir tarihte ölmüş olan babasının heykelini yapmış ve onu yaşadığı yerin yakınındaki bir patikanın başına dikmiş. Sonra kendisi de bu figürün yanı başında bagdaş kurap yere oturmuş ve derin düşüncelere dalmış. Çok geçmeden, uzaktaki bir köye doğru seyahat etmekte olan bir ormancının yolu tesadüfen oraya düşmüş ve karşısında iki Drüg’u görünce durap onlara selam vermiş. Cevap alamayınca şaşkınlığa kapılmış ve bir süre orada durap onları yakından incelemiş. Sonra, kendi kendine söylenerek, yoluna devam etmiş: “Bu halkın taş yontuculuğunda eşsiz bir hünere sahip olduğunu duymuştum, ama görende bu denli canlıymış izlenimi uyandıracak heykellerle karşılaşacağımı sanmazdım.” Ziyaretini tamamlayıp üç gün sonra dönüş yolunda yine aynı yerden geçen ormancı, bir süre dinlenmek üzere mola vermiş ve sırtını figürlerden birine dayayıp oturmuş. Kısa süre öncesine kadar yağmakta olan ama sonrasında yerini kavurucu bir güneşe bırakan yağmurun altında yol alırken iyice ıslanmış olan pelerinini de, kuruması için aynı figürün omzuna asmış. Çok geçmeden oturduğu yerde uykuya dalmış; bir süre sonraysa arkasındaki figürün sesiyle uyanmış. “Umarım yeterince dinlenmişsindir,” demiş ona taştan heykel, “ama eğer daha uyuyacaksan, arkamdaki figüre yaslanmanı öneririm, çünkü o bir daha asla bacaklarını germe ihtiyacı duymayacak; üstelik senin şu pelerin bu sıcakta bana fazla ağır geldi.”

Dniedain’in genelde kedere kapıldığı ve mateme boğulduğu zamanlarda böyle uzun süreli ve hareketsiz oturduğu bilinmekle beraber, bazen sırf sağlıklı düşünebilmek veya kurmak istediği planlan zihninde daha iyi kurgulayabilmek için de aynını yaptığı sanılmaktadır. Düşmanlara karşı tetikte olduklan zamanlarda da bu yeteneklerinden faydalanırlardı; böylesi durumlarda, kâh ayakta kâh oturarak gölgelerin içine saklanırlar ve gözleri tümüyle kapalı veya boş bakışlarla belli bir yere odaklanmış görünse de, önlerinden geçen veya bulundukları yere yaklaşan herhangi bir şey ne gözlerinden kaçar ne de belleklerinden silinirdi. Onların bu ihtiyatlı sessizliğinden kaynaklanan zihin gücü öyle etkiliydi ki, yakınlarda bir tehdit olduğu algısına kapılan düşman, kendisini uyaracak somut bir belirtiyle karşılaşmadığı halde korkuyla geri çekilirdi; diğer yandan, kötü niyetli biri gölgeler içinde saklanmakta oldukları yerin yakınında duraksamaksızın geçip giderse, bu defa Drüedain, ister yakında isterse uzakta olsun duyan herkes açısından katlanılmaz olan tiz bir ıslık çalarak kabilenin geri kalanına işaret verirdi. Drüedain’in bu özelliğinin sıkı ve dikkatli bir savunma gerektiren zor durumlarda onlara sağladığı paha biçilmez hizmetten çok memnun olan Haleth Halkı, ellerinin altında böylesi bekçiler bulunmadıgı dönemlerde bile, (aynısını kendi evlerinin yanı başında yapan Drüedain'in ömegini tekrarlayarak) canlılardan kaynaklanacak tehdidin bir kısmını savuşturabilecekleri inancıyla, onları andıran taştan heykeller yaptınp evlerinin yakınına dikerdi.

Aslına bakılırsa, Drüedain’e sevgi ve saygı duyan Haleth halkı içinde birçokları, bu garip ırkın hiç de tekin olmayan bazı büyülü güçlere sahip olduğuna inanmıyor da değildi hani; öyle ki, kamp ateşlerinin başında anlatılan efsanelerde ve masallarda bu yönde çağrışımda bulunan öykülere sıklıkla rastlanırdı. Şimdi okuyacak olduğunuz öykü de bunlardan biridir işte.

Sadakat Taşı

Bir zamanlar, ırkdaşları arasında şifacılıktaki maharetiyle tanınan, Aghan adında bir Diig vardı. Ormanın derinliklerinde, en yakın köye üç kilometre mesafedeki bir kulübede yaşayan, Haleth Halkı’ndan Barach isimli bir ormancı ile Aghan arasında derin bir dostluk ilişkisi kuruluydu. Ailesinin yaşadığı yer bu ormancının kulübesine nispeten daha yakın olduğu için, Aghan zamanının çoğunu Barach ve karısı ile geçirir, onların çocuklan tarafından da çok sevilirdi. Bir zaman sonra bölgede huzursuzluk baş gösterdi, çünkü bazı Orklar yakındaki ormana sızmaya cüret etmiş ve ikili üçlü gruplara ayrılarak, yalnız başına evinden uzaklaşan kişileri pusuya düşürmeye ve komşularıyla arasında biraz mesafe olan ailelerin evlerine baskınlar düzenlemeye başlamıştı. Bu haberler karşısında Barach’ın ev ahalisi pek de korkuya kapılmamıştı, çünkü Aghan geceleri onların yanında kalıyor ve evlerinin dışında nöbet tutuyordu. Ama bir sabah Barach’ın yanına gelerek şöyle dedi Aghan: “Dostum, kabilemle ilgili bazı kötü haberler aldım, korkarım ki bir süreliğine sizden ayrılmam gerekecek. Dediklerine göre erkek kardeşim yaralanmış ve benim Orkla-nn eliyle açılmış yaraları iyileştirmekteki hünerimi bildiğinden, acılar içinde yattığı yerden beni çagınyormuş. İnan bana, olabildiğince çabuk şekilde yanınıza geri döneceğim.” Bunun üzerine Barach'ın büyük bir sıkıntıya düştüğünü ve karısı ile çocuklarının gözyaşlanna boğulduğunu gören Aghan, onları şöyle teselli etmiş: “Benim yokluğumda korkuya kapılacağınızı tahmin ettiğimden, gitmeden önce size elimden gelen yardımı yapmak istedim. O yüzden de buraya bir bekçi taşı getirtip evinizin yakınına diktirdim.” Aghan'ın peşi sıra söz konusu taşın bulunduğu yere giden Barach, evinin giriş kapısına pek de uzak olmayan bir noktadaki çalıların arasına, agır oldugu her halinden anlaşılan kocaman bir taş yerleştirilmiş oldugu-nu gördü. Bir elini taşın üzerine koyan Aghan, kısa bir sessizliğin ardından ormancıya şöyle dedi: “Görüyorsun ya, bazı güçlerimi bu taşa aktardım. Sizi kötülüklere karşı koruyacaktır!” Bunu izleyen iki gece boyunca huzur bozucu hiçbir olay meydana gelmemiş, ama üçüncü gece Barach Drügların tehlike anında çıkardıgı o tiz ıslık sesinin ormanda yankılandıgını duymuştu ... Belki de rüyasında görmüştü bunu, çünkü gözlerini açtıgında, kendisinden başka herkesin derin bir uykuda oldugunu fark etti. Yataktan çıkıp başucundaki duvarda asılı duran yayı ile oklarını aldı ve dar bir pencerenin yanına gidip mevzilendi; dışarı bir göz atmasıyla beraber de iki Orkun yangın çıkarmak üzere evin eşigindeki zemini yaglamakla meşgul oldugunu gördü. Bu sahne Barach'ın dehşet içinde titremesine yol açmıştı, çünkü ürkların yanlannda çabucak tutuşma özelliğine sahip sülfür ya da ona benzer uğursuz bir madde taşı-dıgını ve bunun sonucunda çıkan alevlerin su ile söndürüle-medigini pek çokları gibi o da duymuştu. Kendisini toparlayıp tam yayını germişti ki, ürklar evi ateşe vermek üzere ilk kıvılcımı tutuşturduğu anda agaçlann içinden fırlayan bir Drügun onlara arkadan saldırdığını gördü. Drüg ürklardan birini tek yumrukta yere sererken, diger saldırgan çareyi kaçmakta bulmuştu; sonrasında ateşin ortasına yalınayak atlayan Drüg, yeni tutuşmuş olan yagın içinde bulundugu kabı bir yandan uzaga savururken, ürkların sebep oldugu alevi ayağıyla üzerinde tepinerek söndürmeye koyuldu. Bir an bu manzaraya bakakaldıktan sonra doğruca kapıya koşan ve kilidi açıp dışarı fırlayan Barach, sönmüş olan ateşten geriye ince bir duman ve kesif bir kokudan başka bir şey kalmadığını gördü; Drı1gdan ve de onun indirdiği darbeyle kendinden geçip yere yığılmış olan Orktan ise hiçbir iz yoktu etrafta.

Çıkan gürültü ve yangının kokusu yüzünden uyanıp yatağından fırlamış olan ailesini yatıştırmak üzere eve geri dönen Barach, sabah olup da hava aydınlanınca tekrar dışarı çıktı ve çevreyi kolaçan etti. Kısa bir araştırmadan sonra bekçi taşının ortadan kaybolduğunu fark ettiyse de, bunu diğerleriyle paylaşmadı. “Bu gece bekçilik yapma görevi bana düşecek,” diye geçirdi içinden; ama günün ilerleyen saatlerinde Aghan çıkagelmiş ve aileyi sevince boğmuştu. Ayağında Drûgların diken ve taşlarla kaplı zorlu arazilerde seyahat ederken zaman zaman giydiği türden yüksek konçlu sandaletler vardı ve oldukça yorulmuştu. Yine de gülümsüyordu ve oraya dönmüş olmaktan memnuniyet duyduğu belliydi; Barach ve ailesine şunları söyledi: “Size iyi haberler getirdim. Erkek kardeşimin acısı dindi ve kendisi ölüm tehlikesini atlattı; çünkü zamanında yetişip zehri daha fazla yayılmadan onun bedeninden atmayı başardım. Öğrendiğim kadarıyla istilacılar öldürülmüş, sağ kalanlar ise ardına bakmadan kaçıp gitmiş. Bu süre zarfında sizin başınıza kötü bir şey gelmedi ya?”

“Gördüğün gibi hepimiz halen hayattayız,” dedi Barach. “Ama benimle gelirsen, sana göstermek ve anlatmak istediğim başka şeyler var.” Sonra Aghan'ı artık kül içinde kalmış olan yangın yerine götürdü ve ona önceki gece meydana gelen saldırının ayrıntılarını anlattı. “Bekçi taşı durduğu yerden kaybolmuş ... Orkların marifeti olsa gerek. Peki ya sen bunu nasıl yorumluyorsun?”

“Kendi bildiğim yöntemlerle etrafı biraz daha inceleyip ne olup bittiği üzerine kafa yorduktan sonra, görüşlerimi seninle paylaşacağım,” diyen Aghan oyalanmaksızın harekete geçti ve dikkatli gözlerle zemini tarayarak, bir o yana bir bu yana gezinmeye başladı; Barach da birkaç adım geriden onu takip ediyordu. Bir süre sonra Aghan onu evin bulunduğu açıklığın sınınndaki bir çalı kümesinin dibine götürdü. Bekçi taşı oradaydı, bir Ork cesedinin üzerine oturtulmuştu; taş figürün çatlamış ve kararmış olan ayaklanndan biri ise kopuk vaziyette, az ötede uzanıyordu. Yüzüne hüzünlü bir bakış yerleşen Aghan, hemen akabinde dostuna dönerek şöyle dedi: “Bu sahne, yaşadığımız sevince bir burukluk katacak elbet; ama o, elinden geleni yapmış. Hem Ork ateşinin üzerinde benimkiler yerine onun bacaklarının tepinmiş olması da bir şanstır.”

Bu sözlerin ardından yere oturup sandaletlerinin bagını çözdü ve işte o an Barach, dostunun sandalların altından açı-ga çıkan bacaklarının sargılara bürünmüş olduğunu fark etti. Kısa bir uğraştan sonra bu bandajları da çıkardı Aghan. “iyileşmeye başladılar bile,” dedi kayıtsız bir sesle. “Kardeşimi iyileştirmek için onun başucunda iki geceyi uykusuz geçirmem gerekti, ancak dün gece adamakıllı uyuyabildim. Henüz tan agarmamışken büyük bir acı hissiyle uyandım; bacaklarım yanıklar içinde kalmış, kabanyordu. İşte o zaman ne olduğunu tahmin ettim. Ne yapalım, bu işler böyle; eger sahip olduğun güçlerin bir kısmını kendi elinle şekil verdiğin cansız bir nesneye aktanrsan, onun çekecegi acılara ortak olmayı da göze almışsın demektir.” 1 1

Druedain üzerine Ek Bilgiler

Babam Drüedain ile Hobbitler arasındaki belirgin farklılıkları vurgulamak ve iki tür arasında yapılacak rahatsızlık verici benzeştirmelerin önüne geçmek için büyük çaba sarf etmiştir. Her şeyden önce, bu iki türün fiziksel özellikleri ve dış görünümü birbirinden çok farklıydı. Hobbitlere oranla daha uzun boylu olan Drüedain, aynı zamanda daha agır cüsseli ve yapılıydı. Yüz hatlarının pek sevimli oldugu söylenemezdi (İnsanlar arasında kabul gören genel standartlara göre); Hobbit-lerin o kendine özgü sık ve de kıvırcık saçlan son derece gür bir görünüme sahipken, Drüedain'in saçlan seyrek ve zayıf, bacakları ve ayakları ise tamamen tüysüzdü. Drüedain de zaman zaman tıpkı Hobbitler gibi neşeli ve coşkun olurdu, ama onlann tabiatında karşı tarafı alaya alan insafsız ve gaddar bir yan da vardı; üstelik, kesin olmamakla beraber, tuhaf büyülü güçlere sahip olduklan da söyleniyordu. Bir diğer özellikleri de tutumlu bir halk oluşlarıydı; bolluk zamanlarında bile besinlerini idareli tüketirler, sudan başka şey içmezlerdi. Aslına bakılacak olursa, pek çok yönden Cücelerle oldukça benzeşiyorlardı: Vücut yapısı, endam ve dayanıklılık açısından; taş yontma yetenekleri açısından; karakterlerine hakim olan o karamsarlık bakımından ve nihayet, sahip olduklan alışılmadık güçler bakımından. Ama Cücelerin sahip olduğu iddia edilen “büyülü” güçler onlarınkinden çok farklıydı; üstelik Drüedain diğer insan ırklanna oranla çok daha kısa ömürlüyken, Cüceler daha nemrut ve de uzun ömürlüydü.

Babamın çalışmaları içinde sadece bir yerde, diğerlerinden kopuk bir notta, Birinci Çağ süresince Beleriand bölgesinde yaşamış ve Brethil Ormanı'ndaki Haleth Halkı'nın evlerinin koruyuculuğunu üstlenmiş Drüedain ile Minas Tirith'e gidiş yolunda Rohirrim'e Taşarabası Vadisi boyunca rehberlik eden (Kralın Dönüşü V/5) ve aynı zamanda Dunharrow yolundaki figürlerin de yaratıcısı olan (Kralın Dönüşü V/3) Ghan-buri-Ghan'ın uzak ataları arasındaki ilişkiden söz edilir. ^12 Bu notta şöyle deniyor:

Drüedain’in göçebe bir kolu Birinci Çağ’ın sonlarında Haleth Halkı’na eşlik etti ve onlarla beraber [Brethil’deki] Orman’a yerleşti. Diğer yandan, içlerinden pek çoğu, bölgeye sonradan yerleşen ve çok geçmeden karanlığın saflarına geçen İnsan kavimleri-nin zulmüne maruz kaldıysa da, Ak Dağlar’dan ayrılmaya yanaşmamıştı.

Burada üzerinde durulan bir diğer nokta, her ne kadar Isil-dur tarafından bu topraklarda Nümenor kökenli bir krallık kurulduğu sırada bu topluluk sadece Drı.ladan Ormanı'nda ve

Druwaith Iaur'da varlığını sürdürüyor olsa da, Dunharrow'da-ki heykellerin (Ghân-buri-Ghân'ı ilk görüşünde Meriadoc Brandybuck'un da fark ettigi gibi), Drüath halkından geriye kalanlan çagrıştırdıgının Gondor'da da kabul gördügüdür (metnin devamına bakınız).

Buradan hareketle, Edain halkının gelişiyle ilgili Silmarillion'da (sayfa 301) anlatılan öyküyü, Ered Lindon'dan yola çıkıp Haladin (Haleth Halkı) ile birlikte Ossiriand'a inen Drüedain unsurunu da ekleyerek detaylandırmak mümkün. Başka bir notta ise, Gondor tarihçilerinin Anduin'i geçen ilk İnsan kavminin gerçekte Drüedain olduguna inandıgı vurgulanır. (Sanılana göre) Mordor'un güneyindeki topraklardan çıkıp gelmişler, ama Haradwaith kıyılarına varmadan önce yön değiştirip kuzeye, Ithilien içlerine dogru ilerlemişlerdi ve en sonunda Anduin'in karşı yakasına geçebilecekleri bir nokta bularak (muhtemelen Cair Andros) Ak Daglar'ın bağnndaki vadilere ve bu dag sırasının kuzey eteklerindeki ormanlık araziye yerleşmişlerdi. “Kendilerini bildiler bileli devamlı olarak onları hor gören ve hırpalayan diger İnsan kabilelerine kuşkuyla yaklaşan, içekapanık bir topluluktu onlarınki, bunun da etkisiyle, gözlerden uzak, huzur içinde yaşayabilecekleri bir yer arayışıyla batıya göç ettiler.” Gelgelelim onların Haleth Halkı ile olan akrabalık bagları üzerine ne burada ne de başka bir metinde daha fazla bilgiye rastlıyoruz.

Orta-Dünya'daki nehir isimleriyle ilgili kaleme alınmış, daha önce de değindiğimiz bir makalede, Drüedain'in ikinci Çag'daki yaşantısına dair ufak bir bilgi çıkıyor karşımıza. Elinizde tuttuğunuz kitapta ise (sayfa 435), Nümenorlulann yarattığı yıkımdan kaçan Enedwaith bölgesinin yerli ahalisinin Gwathl6 Nehri boyunca ilerledikten sonra,

yılmak nedir bilmeyen sessiz avcılar olarak tanınan ve zehirli ok kullanan kötü huylu ve esrarengiz “Pükel Halkı'nın” oradaki varlığı yüzünden Isen Nehri'ni geçmekten veya Belfalas Körfezi'nin kuzey kanadını teşkil eden ve Isen ile Lefnui ırmakları arasında kalan büyük çıkıntıya yerleşmekten kaçındığı anlatılır. Bu kavmin öteden beri bu topraklarda ve de aynı zamanda Ak Daglar’da yaşadığı söylenirdi. Geçmiş çaglarda Büyük Karanlık Güç’ün (Mor-goth) yarattıgı tehdidi umursamamışlar, sonrasında Sauron’la ittifaka girme geregi de duymamışlardı; çünkü doğudan gelen tüm istilacılara karşı önyargı besliyorlardı. Kendilerini vaktiyle Ak Dag-lar’daki yurtlanndan sürüp atmış olan uzun boylu ve kötü kalpli İnsanların da doğudan gelmiş olması belleklerinde yer etmişti bir kere. Yüzük Savaşı’nın yaşandığı dönemde bile, Ak Daglar’ın batı kolu olan Andrast’taki daglık bölgede halen yaşamakta olan Drü kabileleri vardı belki, ama bu halkın Gondorlularca tanınan tek kalıntısı, Anörien ormanlarında ikamet etmekte olan gruptu.

Sözü edilen bölge, Isen ile Lefnui nehirleri arasındaki Drüwaith laur olup, aynı konu üzerine yazılmış başka bir notta bu ismin bir parçası olan ve “yaşlı” anlamına gelen laur kelimesinin “asıl” degil, “önceki” anlamında kullanıldığı özellikle vurgulanmaktadır.

Pıikel Halkı Birinci Çag’da Ak Daglar’ı (hem kuzey hem güney yüzünü) mesken tutmuştu. İkinci Çag’da Nıimenorlular Orta-Dün-ya sahillerini ele geçirmeye başlayınca, Pıikel Halkı içinde sag kalmayı başaran bazıları, denize dogru uzanan büyük çıkıntı [And-rast Burnu] üzerindeki, Nıimenorlulann asla erişemedigi daglara yerleşmeyi uygun gördüler. Bir diger grup ise çareyi sıradağlann en dogu ucuna [Anörien] yerleşmekte buldu. Üçüncü Çağ’a ge-lindiginde mevcudu ciddi anlamda azalmış olan bu ikinci grup dışında Pıikel Halkı’ndan geriye kimse kalmadıgı farz ediliyordu; bunun içindir ki, diger grubun vaktiyle yerleşmiş oldugu yöreye “Eski Pıikel Diyarı" (Drüwaith Iaur) denmeye başladı. Issız ve sapa bir arazi olarak kalan bu topraklara Gondorlu veya Rohanlı İnsanlar yerleşmek şöyle dursun, adım bile nadiren atıyordu; yine de Anfalas’ta yaşayan İnsanlar, unutulup gitmiş şu “Vahşi" halktan bazılarının o bölgede gizlice varlığın sürdürmekte olduğuna inanıyordu. ^13

Rohan’da ise “Pükel Halkı”na ait oldugu öne sürülen Dun-harrow’daki heykellerin Drüadan Ormanı “Vahşi”leriyle ilintisi oldugu kabul edilmiyordu; üstelik bunların İnsan ürünü olduğuna bile inanılmıyordu: Ghân-buri-Ghân'ın Rohirrim'in geçmişte “Vahşiler”e uyguladığı zulümle ilgili söyledikleri [“Vahşiler’i ormanda kendi hallerine bırakın ve onları vahşi birer hayvanmış gibi avlamaktan vazgeçin”) bu temele dayanmaktadır. Ghân-buri-Ghân bu konuşmayı yaparken Ortak Lisan’ı kullanma çabası içinde olduğundan, kendi halkını (buna biraz da hiciv katarak) “Vahşiler” diye isimlendirrnek durumunda kalmıştır; kendilerini tanımlarken kullandıkları isim gerçekte bu değildi elbet.^14

NOTLAR

1.    Bunun sebebi Beleriand’daki özel yaşam koşullan değil, sayılannm azlığından kaynaklanan bir zorunluluk olsa gerek. Onların nüfusu, diğer Atani kavimlerine oranla çok daha yavaş, hatta savaşlann yol açtığı ka-yıplann yerini ucu ucuna doldurabilecek bir hızda artıyordu; yine de (sayısı erkeklerin altında kalan) kadınlannın çoğu, hayat boyu evlenmiyordu. [Yazarın notu.]

2.    Silmarillion'da Felagund’a Haladin (kitabın devamında Haleth Halkı veya Haleth Ulusu olarak anılmıştır) hakkında bilgi verirken Beor “lisan itibariyle aynştığımız bir halk" ifadesini kullanmıştır (sayfa 305). Aynı eserde bu topluluk “diğerlerinden kopuk yaşamayı tercih eden bir halk" şeklinde tarif edilmiş (sayfa 313) ve Beor Hanedam’na mensup İnsanlara oranla daha küçük yapılı oldukları vurgulanmıştır. “Çok az konuşurlar ve herkesin toplaştığı kalabalık yerlerden hazzetmezlerdi; bunun yerine, içlerinden pek çoğu, yeni yerleştikleri Eldar topraklannın büyüleyici güzelliğini keşfetmek üzere, yemyeşil onnanlarda yalnız başına ve özgürce yürüyüşe çıkmayı tercih ederdi" (sayfa 319). Leydi Haleth’in yiğit bir savaşçı ve bilge bir lider oluşu dışında, ne bu toplumun bünyesindeki dişi-savaşçı unsuruna ne de Beleriand’da bulundukları süre zarfında kendi dillerine sahip çıkmalanna Silmarillion'un herhangi bir bölümünde değinilmiştir.

3.    Yine de, (kendine has bir üslupları olmakla beraber) onlarla aynı dili konuşuyorlardı. Bununla birlikte, kendilerine özgü bazı sözcükleri de

halen muhafaza ediyorlardı. [Yazann notu.]

4.    Gerçi Drüg halkı ile Hobbitler arasında herhangi bir ırksal bag yoktu ama, bu durum, Üçüncü Çag’da İnsanlar ile Hobbitlerin Bree’de bir arada yaşamasını andınyor. [Yazann notu.]

5.    Bu halkı yakından tanımayan ve onlara şüpheyle bakan yabancılar Morgoth’un bu ırkı temel alarak Orklan meydana getirdiğini öne sürdüğünde, Eldar’ın yanıtı şu olmuştu: “Herhangi bir canlıyı yoktan var etme yetisine sahip olmadığından, Morgoth’un Orklan farklı İnsan türlerini bir araya getirmek suretiyle türettiğine şüphe yok, ama görünen o ki, Drüedain onun gölgesinden her nasılsa kaçabilmiş; çünkü onlann kahkahası ile Ork kahkahası, en az Aman’ın ışıgı ile Angband’ın karanlığı kadar birbirinden farklı.” Yine de bazılan, bu iki tür arasında uzak da olsa bir akrabalık bagı bulunduğuna, birbirlerine olan o hiç dinmeyen garezlerinin de buradan ileri geldiğine inanıyordu. Gerçekten de, Orklar ile Drüglann birbirini döneklikle suçladığı gözlemlenir. [Yazann notu.] - Silmanllion’da Ork ırkının, yaradılışlannın henüz çok başında bulunan Elflerden bazısını ele geçiren Melkor tarafından, Elf kanı melezleştirilerek türetildigi belinilmiştir (sayfa 116; sayfa 205); fakat bu, Orklann kökenine ilişkin ortaya atılmış sayısız teoriden yalnızca biridir. Kralın Dönüşü V/5’te Ghân-buri-Ghân’ın kahkahasına dair şu yorumu hatırlayalım: “Buna karşılık yaşlı Ghan, sonradan kahkaha oldugu anlaşılan, genizden gelen tuhaf bir gürültü çıkardı.” Söz konusu metinde, onun “yamru yumru çenesinden aşagı kurumuş bir yosun gibi uzanan seyrek bir sakala” ve aklından geçenlerle ilgili en ufak bir ipucu açıga vurmayan koyu renk gözlere sahip oldugu belirtilmiştir.

6.    Birbirinden bagımsız olarak tutulmuş pekçok notta bu halkın kendisini Drughu (buradaki gh hecesi yuvarlanarak tek bir ses halinde çıkanl-maktadır) diye adlandırdıgı vurgulanır. Bu isim Beleriand’da Sindarin diline uyarlanarak Drıl (çogullan Dnlin ve Dnlath) halini almıştı, ama Eldar, Drü halkının Orklar başta olmak üzere Morgoth’a baglı kuvvetlerin degişmez düşmanı oldugunu keşfedince, bu isme adan “unvanı” eklenerek, bir taraftan insancıl tabiatlan ve Eldar ile olan dostluklannı vurgulamak bir taraftan da Edain’i oluşturan Üç Hanedan ile aralannda-ki ırksal farklılıgı ortaya koymak üzere onlara Dnledain (tekili Dnladan) şeklinde hitap edilmeye başlandı. Sonuç olarak Drıl sözcügü bundan böyle sadece “Drü halkına mensup aile” anlamına gelen Dnlnos ve “Drü halkının yaşadıgı balta girmemiş ormanlar” anlamı taşıyan Dnlwaith gibisinden tamlamalarda kullanılır oldu. Benzer biçimde Quenya dilinde de, Drughu ismi şekil degiştirerek Rû, Rûatan ve bunlann çogul hali olan Rüatani haline büründü. Bu halka daha sonraki dönemlerde verilen farklı isimler (Vahşiler, Orman Kaçkınlan, Pükel Halkı) için, bakınız: Sayfa 628 ve not 14.

7. Nümenor Kraliyet Yıllıkları'nda bu halktan geriye kalanların da Atani ile beraber Nümenor Adası'na yelken açmasına izin verildiği ve bunların nüfusunun yeni yerleşilen topraklann barış ve huzur ortamında gelişip çoğaldığı, fakat denize duyduklan korkudan dolayı, sonraki tarihlerde denizaşırı topraklarda gerçekleşen savaşlarda yer alamadıkları kaydedilmiştir. Onların akıbetine, içlerinde Denizcinin Kansı diye bilinen ve Nümenorluların Orta-Dünya kıtasına yaptığı ilk seferleri konu alan öykünün de bulunduğu, Çöküş'ten kurtarılahilmiş bazı efsaneler dışında hiçbir kaynakta değinilmez. Bu öykünün kağıda geçirilip Gondor'da saklanan bir kopyasındaki pasajların birinin başına düşülmüş notta, Denizci Kral Aldarion'un avanesi içinde yer alan Drüedain'den de bahsedilir: Burada yazılana göre; hiç şaşmayan garip bir önsezi yeteneğine sahip olan Druedain, kralın Büyük Deniz'in ötesindeki topraklara düzenlediği geziler yüzünden huzursuzluğa kapılmış ve bu girişimlerin Nümenor halkına felaket getireceği uyarısında bulunarak bu seyahatlere derhal son vermesi için krala yalvarmıştı. Ama ne babası ne de karısı Aldarion'u bu hevesinden vazgeçirebildiği gibi, Drüedain'in ricası da geri çevrildi ve endişe içinde kralın huzurundan ayrıldılar. Bu olayın ardından Nümenor'daki Drüedain topluluğu giderek daha tedirgin bir kimliğe büründü ve zamanla, denize olan korkulanna rağmen Orta-Dünya'nın kuzeybatı kıyılarına düzenlenen seferlere birer birer veya ikişerli ya da üçerli gruplar halinde katılma talebinde bulundular. Kendilerine nereye ve ne sebeple gittikleri sorulduğunda, “Büyük Ada bize artık güven vermiyor, o yüzden biz de, atalarımızın geldiği topraklara geri dönmek istiyoruz," yanıtını veriyorlardı. Böylece, sayılan yıllar yılı yeniden erimeye başladı; öyle ki, Elendil beraberindekilerle Çöküş'ten kaçtığında adada Drüedain halkından kimse kalmamıştı: İçlerinde en sona kalanlar da Sauron'un adaya gelmesiyle beraber orayı terk etmişti. [Yazarın notu.] - “Mücevher Savaşlan'nın ardından denizin ötesindeki Nümenor Adası'na yelken açan Edain'in içinde Haleth Halkı'nın az sayıdaki kalıntısı da vardı ve bunların beraberinde götürdüğü bir avuç Drüedain'in soyu Çöküş'ten çok uzun zaman önce tükendi" şeklindeki, diğerlerinden kopuk bir not dışında, ne Aldarion ile Erendis'in öyküsüyle ilgili yazınsal malzemelerin içinde ne de başka bir kaynakta, Drüedain'in Nümenor Adası'ndaki varlığına dair işbu paragrafta aktarılan bilgilerin haricinde herhangi bir ize rastlanır.

[1]

Bunlar sadece askeri organizasyonlar ifade edilirken başvurulan terimlerdir. Batı-yurt ile Dogu-yurdun sınırlarını, Entsuyu ile kesiştiği noktaya kadar Karçayı Nehri ve oradan sonra da kuzeye doğru devam eden Entsuyu oluştururdu. [Yazarın notu.]

[2]

Eorl’un oğlu Brego’nun Edoras’a göçmesiyle beraber, Brcgo’nun üçüncü oğlu Eofor’a kalan bu topraklar, babası Eomund’un soyunu Eofor’a dayandırması bağlamında, Eomer’in atayurdu sayılırdı. Toprak adı verilen bu yöre her daim Kral Toprakları’nın bir parçası kabul edilirken, Aldburg Doğu-yurt atlılarının en elverişli içtima alanı olma özelliğini sürdürdü. [Yazarın notu.]

[3]

Eomer’in Emyn Muil üzerinden Rohan sınırlarına tecavüz eden ve Meri-adoc ile Pippin’i de yanlarında tutsak bulunduran Orkların izini sürüşü kastediliyor. Konuyla ilgili, Eomer Aragorn’a aynen şunları söylemişti: “Bu gördükleriniz, benim kendi komutam altında bulunan eored’e bağlı askerler (iki Kule IIV2).

[4]

   Taht salonunda olup bitenlerin içyüzünden habersiz olanlar, doğal olarak, batıya doğru yola çıkarılan takviye birliklerin Yurdun Başkumandan unvanı taşıyanlar içinde geriye kalan tek kişi olan Eomer’in komutasında hareket ettiği fikrine kapılmıştı. [Yazarın notu.) - Burada, Edoras’tan gelen takviye birliklerle karşılaşıp onlara İkinci İsen Sığlıkları Muharebesi’nde yaşananlar hakkında bilgi veren Ceorl isimli ulağın sözlerine atıfta bulunuluyor (İki Kule IİI/7).

[5]

   Theoden bir an önce “tüm başkumandanların ve subaylann" katılacağı bir savaş konseyi toplanmasını emretmiş, onun öncesinde de yemek yemişti; fakat Meriadoc orada hazır bulunmadığından, bu görüşmenin ayrıntılarını tanımlama imkanı yok. [Yazarın notu.] - Buradaki atıf ise Kralın Dönüşü V/3’e.

[6]

   Grimbold Theodred’in komutasındaki Batı-yurt ordusunun rütbece daha düşük başkumandanlanndan biri olduğu halde, Sığlıklar’da gerçekleşen her iki savaşta gösterdiği yiğitliğin yanı sıra, Erkenbrand’a oranla çok daha genç yaşta olduğu ve kral kendi yokluğunda Rohan’ı savunmak üzere arkasında gerekli itibarı uyandıracak ve otoriteyi sağlayacak birini bırakmayı tercih ettiğinden, bu göreve uygun görülmüştü. [Yazarın notu.] -Yüzüklerin Efendisi metninde Minas Tirith önlerinde Rohirrim’in son kez hizaya sokulması anına dek Grimbold’un bahsi geçmez (Kralın Dönüşü V/5).

[7]

Enedwaith’in Krallar’ın hükümranlık döneminde Gondor toprağı kabul edildiği yönündeki ifade, hemen öncesinde yer alan “Güney Krallığı’nın batı sınırlarını Isen Nehri teşkil ediyordu" şeklindeki ifade ile çelişmektedir. Kaldı ki, kitabımızın başka bir noktasında (bakınız: Sayfa 437-438) Enedwaith’in “her iki krallığa da ait olmadığı” belirtilmiştir.

[8]

   434. sayfada, “Gwathlo ile Angren (Isen) arasındaki bölgede, balıkçılıkla geçinen ve sayıca oldukça kalabalık, yabani yaradılışlı bir halk yaşıyordu” dendiğini hatırlayalım. Her ne kadar Drüedain’in Isen Nehri’nin denize döküldüğü bölgenin güneyindeki Andrast çıkıntısında yaşadığı (ve buradaki varlığını Üçüncü Çağ’da da sürdürdüğü) söylense de, bu kavimle Drüedain arasında herhangi bir akrabalık bağı olup olmadığına metnin bu noktasında değinilmemiştir (sayfa 628 ve not 13).

[9]

   Yüzüklerin Efendisi Ek F (“İnsan Irkı Hakkında”): “Bozdiyarlılar, uzun çağlardan bu yana Ak Dağlar’ın derinliklerindeki vadilerde yaşayagelen İnsan kavimlerinin günümüze yansıyan kalıntısıdır. Dunharrow’un Ölü Adamlan onlarla aynı soyu paylaşır. Karanlık Yıllar boyunca bu İnsanların bazısı Dumanlı Dağlar’ın güneyindeki vadilere göç ederken, bazı diğerleri alabildiğine kuzeye, Höyük Yaylalan civarındaki ıssız topraklara değin gitmişti. Bree halkı işte bu ikinci grubun soyundan gelir; ama bunların Arnor’un Kuzey Krallığı tebaasına dahil oluşu ve Westron dilini benimseyişi çok daha önceye dayanmaktadır. Bu İnsan ırkına mensup olanlar içinde sadece Bozdiyar’da kalanlar eski dillerine ve âdetlerine sıkı sıkıya sarılmıştı: Dünedain’e düşman gözüyle bakan, Rohirrim’den ise ölesiye nefret eden gizli saklı bir kavim olarak varlıklarını sürdürdüler.”

[10]

Rohirrim buraya kendi dilinde Glremscrafiı diye hitap etmekle beraber kalenin ismi belleklerde önce Süthburg, Kral Miğfer’in döneminden sonra ise Borukent şeklinde yer etmişti. [Yazarın notu.] - Glcemscrafu (içindeki sc hecesi ş biçiminde telaffuz edilir) sözcüğü Anglo-Saxon kökenli olup, Aglarond kelimesi ile eş anlamlı olacak şekilde, “pınltılı mağaralar” manasına gelmektedir.

[11]

   Saldmlar genelde Sığlıklar’ın batı yakasındaki garnizona yapılıyor ama bu saldırılarda gereken ısrar gözlenmiyordu: Bunun sebebi, söz konusu tacizlerin daha kuzeydeki Rohan birliklerinin dikkatini oraya çekme amacı gütmesiydi. [Yazarın notu.]

[12]

   Gondor ve Rohan’a düzenlenen bu işgal hareketiyle ilgili ayrıntılan Yüzüklerin Efendisi Ek A (I, iv ve II)’de bulabilirsiniz.

8.    İçlerinden bazısı Hador Hanedam’ndan Hürin’in avanesine kabul edilmişti çünkü gençlik yıllannda bir süre Haleth Halkı ile iç içe yaşamış olan Hurin onlann lorduyla akrabaydı da aynı zamanda. [Yazann notu.) - Hürin’in Haleth Halkı ile olan akrabalık bağıyla ilgili daha detaylı bilgi için, bakınız: Silmarillion, sayfa 337. - Babam, Hürin’in Dor-Lomin’deki evinin kahyası Sador’u eserlerinin nihai versiyonunda Drüg şekline sokma niyetindeydi.

9.    Canlılara, hattâ kendilerine kötülük etmiş olanlara bile zarar verecek her tür zehir kullanımını yasaklayan bir kanunlan vardı. .. Zehirli ok-lanna daha beteriyle karşılık verdikleri Orklar bu kuralın tek istisnasını teşkil ediyordu. [Yazann notu.] - Elfmiğfen Meriadoc Brandybuck’a Vahşiler’in zehirli ok kullandığını söylemişti (Kralın Dönüşü V/5); İkinci Çağ’da Enedwaith’e yerleşmiş olan topluluklar da onlarla ilgili aynı kanıya sahipti (sayfa 623). Bu makalenin ilerleyen kısımlarında Drüedain’in yerleşkeleri hakkında, burada aktarmamızın uygun olacağı bazı bilgiler verilmiştir. Buna göre, kendisi de ormanlan mesken edinmiş bir topluluk olan Haleth Halkı ile iç içe yaşamalan itibariyle, “büyük ağaçlann çevresine hafif tertip inşa edilmiş çadırlarda veya derme çatma bannaklarda yaşamaktan şikayetçi olmuyorlardı çünkü oldukça dayanıklı bir bünyeleri vardı. Efsanelerinde anlatıldığı üzere, eski yurtlanndaki dağlarda bulunan kimi mağaralan genelde erzak deposu niyetine, iklim koşullan çetinleştiği zamanlarsa geçici birer sığınak ve uyuma alanı olarak kullanmışlardı. Beleriand’da yaşadıklan dönemde de, içlerinde en dayanıklı olanlar dışında hemen hepsinin fırtına çıktığı zamanlar veya çetin kış aylannda kullandığı benzer sığınaklar vardı; bu-ralan çok sıkı korurlar ve Haleth Halkı’ndan olan yakın dostlannı bile sığınaklanna yaklaştırmazlardı.

10.    Kendi efsanelerinde, bu hüneri Cücelerden edindikleri belirtilir. [Yazann notu.)

11.    Bu öyküye ilişkin babam şunlan söylemiştir: “Sahip olduklan güçlerin bir kısmını kendi elleriyle yaptıklan nesnelere aktarmalannı konu alan Sadakat Taşı ve benzeri diğer hikâyeler, bir nebze de olsa, Sauron’un güçlerini Barad-dür’un kurulması ve Hüküm Yüzüğü’nün meydana getirilmesi için seferber edişini çağnştınyor.”

12.    “Yol üzerindeki her kavşağın başına, güdük kollan göbeklerinin üzerinde olduğu halde yere bağdaş kurmuş vaziyette canlandırılan ve hantal görünüşlü uzuvlara sahip kocaman birer insanı andıran taştan figürler dikilmişti. Bunlardan bazısı, geride kalan zaman içinde öylesine yıpranıp aşınmaya uğramıştı ki, göz olduğu anlaşılan ve yoldan geçenleri hüzünlü bir şekilde süzmeye devam eden kara delikler dışında hatlan tamamen belirsizleşmişti.”

13.    Dnlwaith laur (Eski Pükel Diyan) ismine, Bayan Pauline Baynes’in ayrıntılı Orta-Dünya haritasında, Andrast burnundaki dağ sırasının kuzey kesiminde de yer verildiğini görüyoruz (Bakınız: Sayfa 432-433). Ne var ki, babam bu ismin kendisi tarafından ve de hatalı olarak haritaya yerleştirildiğini belirtmiştir. - Konuyla tamamen ilgisiz bir noktada gözüme çarpan ufak bir notta, Isen Sığlıklan Muharebeleri’nin akabinde, Saruman’ın güneye sürülen güçlerini kıstınp imha etmek üzere saklandıkları mağaralardan çıkmaları sonucu, Drüedain halkından pek çoklannın halen Drüwaith laur’da yaşamakta olduğunun keşfedildiği belirtilir. - Kitabımızın 602. sayfasında alıntı yapılmış bir pasajda ise, Enedwaith kıyılannda geçimini balıkçılık ve yabani kuş avıyla sağlayıp ırk ve dil bakımından Anörien’deki Drüedain ile akrabalık bağı bulunan “Vahşiler”e atıfta bulunulmaktadır.

14.    Yûzılklerin Efendisi’nin tüm metni içinde yalnızca bir noktada “Orman Kaçkınlan” tabiri kullanılır; söz konusu diyalogda, Elfmiğferi Meria-doc Brandybuck’a şöyle der: “Bu duyduğun, Orman Kaçkınlan’nın, yani bu ormanların yedisi olan Vahşiler’in sesi.” Kitabın orijinal İngilizce metninde Orman Kaçkını anlamında kullanılan wose sözcüğü, aslen Anglo-Saxon dilinde “ormanda yaşayan yabani adam” anlamına gelen wudu-wdsa tamlamasında karşımıza çıkan wdsa kelimesinin modernize edilmiş (diğer bir deyişle, söz konusu kelimenin günümüze değin gelebilmiş olsa muhtemelen alacağı şekle büründürülmüş) halidir. (Kitabımızın 136. sayfasında da görüleceği gibi, Doriath Elflerinden Saeros, Türin’e hakaret babında “orman kaçkını” diye hitap etmişti. İngilizce gramerindeki varlığını uzun süre koruyan bu sözcüğün anlamıyla beraber şekli de zaman içinde değişmiş ve “wood-house,” yani “ağaç-ev” olarak dilimize yerleşmiştir.) Rohirrim’in bu halkı nitelemekte kullandığı (wose sözcüğünün kitap boyunca uygulamaya konan yöntem uyann-ca tercüme edilmeden önceki hali olan) asıl sözcük de yine Yüzılklerin Efendisi içinde tek bir noktada karşımıza çıkar: Rög, çoğulu ise r6gin.

Görünen o ki, “Pükel Halkı” terimi (benzer şekilde bu da, Anglo-Saxon dilinde, burada gördüğünüz Puck hecesinin kaynağı olan püca sözcüğüyle aynı kökten gelen ve “cin, iblis” gibi anlamlar taşıyan pücel kelimesinden yapılmış bir tercümedir) Rohan’da sadece Dunharrow’da-ki figürler isimlendirilirken kullanılıyordu.

Il

ISTARI

Istari üzerine babamın kaleme aldıgı en eksiksiz çalışma, öyle anlaşılıyor ki, aşağıda göreceğiniz 1954 tarihli yazıdır (söz konusu yazının kökenleriyle ilgili detaylı bilgi için, kitabımızın Giriş kısmındaki 24-25 numaralı sayfalara bakınız). Bahsi geçen yazıya aşağıda bütünüyle yer verilmiş ve açıklama gerektiren durumlarda ona “Istari üzerine makale” şeklinde atıfta bulunulmuştur.

Wizard, yani “büyücü” kelimesi, Quenya dilindeki istar (Sindarin dilinde ise ithron) sözcügünün bir uyarlaması olup, dünyanın tarihi ve de huyu suyu üzerine geniş ve derinlemesine bilgiye sahip oldugu iddiasında bulunan ve bu bilgisini türlü yollarla açıga vuran bir çeşit (kendi deyimleriyle) “tarikat” üyesini ifade eder. He-ren Istarion, diger bir deyişle “Büyücüler Tarikatı”na üye olanlar (her ne kadar büyücü tabiri tıpkı Quenya dilindeki istar sözcüğü gibi “bilgeler” ve bilgiç kişiler anlamına gelen diger eski tabirlerle uyuşsa da) sonraki dönem efsanelerine konu olan büyücü ve sihirbazlarla pek benzeşmedigi için, bu tabirin ne derece yerinde kullanıldığı tartışılır; onlar sadece Üçüncü Çag’da yaşayıp sonrasında Orta-Dünya’dan ayrılmışlardı ve belki de Elrond, Cirdan ve Galadriel haricinde hiç kimse, onların mensubu oldugu türün kökenini veya nereden geldiklerini keşfedememişti.

İnsan ırkı içinde kendileriyle ilişki kuranlar, (başlangıçta) onların gizlice yürütülen uzun çalışmalar sonucu engin bir bilgi birikimine sahip olmuş ve yetenek ile zanaatlar geliştirmiş İnsanlar oldugu kanısını taşıyordu. Orta-Dünya’da ilk ortaya çıkışları çok eskilere, Üçüncü Çağ’ın bininci yılına dek uzansa da, gerçek kimliklerini uzunca bir süre saklamışlar, orta yaşı çoktan geçtiği halde vücudunun dinçliğini muhafaza eden ve Orta-Dünya ile bu kıtanın sakinleri hakkında olabildiğince fazla şey öğrenmek üzere devamlı olarak gezinen, fakat bunu yaparken sahip olduğu güçleri ve güttüğü amaçlan dışa vurmayan birer İnsan görünümünde kalmışlardı. Bu süre zarfında Insanlar onları nadiren gördü ve açıkçası pek de umursamadı. Ama gücü tekrar yükselişe geçen Sauron’un gölgesinin çevreye yayılmaya başlaması, bu esrarengiz bilgeleri harekete geçirdi ve bıkıp usanmaksızın Gölge’nin genişlemesinin önünü alacak yollar aramaya, Elfler ile İnsanları ufukta görünen tehlikeye karşı uyarmaya giriştiler. Dört bir yana yaptıkları seyahatler ve pek çok konuyu deşeleyip pek çok meseleye burunlarını sokmaları, onların hakkında türetilen söylentilerin geniş bir coğrafyaya yayılmasına yol açmıştı; kendi türleri yaşlanıp ölürken aradan nesiller geçtiği halde büyücülerin dış görünüşünün (bir miktar yaşlanma belirtisi gösteren kimileri dışında) aynı kaldığını gözlemleyen insanlar, onların ölümsüz olduğuna inanmaya başladı. Bu durum onları seven İnsanları bile içten içe ürkütmüş ve bir zamandan sonra onların Elf soyundan geldiği fikrinin akıllara yerleşmesine sebep olmuştu.

Ama işin aslı öyle değildi. Çünkü onlar, Batı Diyarı’ndan yola çıkıp Büyük Deniz’i aşarak Orta-Dünya’ya gelmişti; fakat bu gerçeği, onların kıtanın batı kıyılarına ayak basışına tanık olan ve bu sırrı onca zamandır herkesten saklayan, Gri Limanlar’ın Efendisi ve Üçüncü Yüzüğün Bekçisi Cirdan’dan başka bilen yoktu. Büyücü diye nitelenen bu esrarengiz tipler, gerçekte Orta-Dünya’nın meseleleriyle ilgiyi halen kesmemiş olan Batının Lordları, diğer adıyla Valar tarafından, yeniden kıpırdanmaya başlayan Sauron’a karşı direnişi örgütlemek üzere hizmetine başvurulan elçilerdi. Nitekim Eru’nun da rızasını alan Valar, mensup oldukları üstün yetilere haiz sınıfın bazı üyelerini, dünya üzerindeki yaşama özgü doğal korkular, acılar ve yorgunluklardan muaf tutulmaksızın, açlık, susuzluk ya da öldürülme sonucu hayatı son bulabilecek gerçek birer Insan kılığına bürünmek şartıyla Orta-Dünya’ya göndermişti; dolayısıyla, sahip oldukları üstün kudret sayesinde hiç ölmüyorlar, olsa olsa, yıllar yılı ortaya koydukları gayretli çalışmalardan ötürü yıpranıp yaşlanma emareleri gösteriyorlardı. Geçmişte yaptıkları hataları, özellikle de kendi güçlerini ve haşmetlerini en ileri noktasına dek sergilemek yoluyla Eldar’ı koruma ve diğer topluluklardan tecrit etme politikasının yol açtığı olumsuzlukları telafi etmek isteyen Valar’ın benimsediği yeni yaklaşım, bu sıradışı durumun başlıca nedeniydi; ve bu doğrultuda, onların gönderdiği temsilciler, yeteneklerini sınırsızca sergileyip güç gösterisi yoluyla insanlar ile Elflerin iradesi üzerinde etki sahibi olmaktansa, zayıf ve mütevazı bir görünüm edinerek İnsanlara ve Elflere tavsiyelerde bulunup onları iyilik yolunda ilerlemeye teşvik etmeye, özetle, Sauron’un gücünü toplayıp yeniden bir tehdit unsuru haline gelmesi durumunda onun esaret altına alıp yoldan çıkarma hedefi güdeceği tüm toplumları karşılıklı sevgi ve anlayış çerçevesinde bir araya getirmeye odaklanmıştı.

Bu tarikatın mensuplarının kesin sayısı bilinmemekle beraber, bölgenin (Dünedain’in halen orada yaşamakta olan torunları ve de Eldar’ın varlığı dolayısıyla) kötülüğe karşı verilecek mücadelede en büyük güç odağı rolünü üstleneceği ümidiyle Orta-Dünya’nın kuzeyine gelenler içinde beş kişi öne çıkıyordu. Bunların arasında kıtaya ilk ayak basan, gerek dış görünüşü gerekse tavırları itibariyle soylu bir duruşa sahip, kuzgun gibi siyah saçları ve gür ve pürüzsüz bir sesi olan, beyaz giysilere bürünmüş biriydi; son derece maharetli ellere sahip olan bu bilge, Eldar da dahil olmak üzere hemen herkes tarafından Tarikat’ın lideri kabul edilmişti.1 Karaya çıktığında ona başkalan da eşlik ediyordu: Bunların ikisi deniz mavisi, biri toprak rengi giysiler giymişti; içlerinde kıdem bakımından en alt basamakta olduğu anlaşılan ve boyca diğerlerinden daha kısa olan sonuncusu ise, ileri yaşı dolayısıyla daima bir değneğe yaslanarak yürüyen gri sakallı ve gri elbiseli biriydi. Fakat Cirdan, daha Gri Limanlar’daki ilk karşılaşmalarında, beş bilge içinde en büyük ruh gücüne ve de zekâya sahip olanın griler içindeki bu gösterişsiz ihtiyar olduğunu sezinlemiş ve ona derin bir saygıyla yaklaşarak Kızıl Narya olarak da tanınan Üçüncü Yüzük’ü onun himayesine bırakmıştı.

“Seni zorlu ugraşlann ve büyük tehlikelerin beklediğini hissediyorum,” demişti ona yüzügü sunarken. “Bu yüzügü yanında bulundur ki, üstlendiğin görevi yerine getirmekte zorlanırsan ve bitkin düşersen, onun yardımına başvurasın. Onu gizli tutmam kaydıyla bana emanet edilmişti bu yüzük, fakat burada, batının bu uzak kıyılarında atıl kalıyor; oysa içimden bir ses, bizi bekleyen günlerde onun benimkinden çok daha hünerli ellerde ve tüm yürekleri kutsal bir dava ugruna cesaretle doldurma yolunda kullanılmasının daha uygun olacağım söylüyor. ”^2 Bunun üzerine, Gri Elçi Kızıl Yüzük’ü aldı ve bu sım kimseye açmaksızın o andan itibaren her daim yanında taşıdı; ama (her tür gizemi açıga çıkarmada uzman olan) Ak Elçi bir süre sonra bu sırrın farkına vardı ve sırf bundan dolayı meslektaşına garez gütmeye başladı; Gri Büyücü’ye yıllar yılı besleyeceği ve nihayetinde uluorta sergileyeceği kötü duyguların ve kıskançlığın temelleri de böylece atılmış oldu.

Ak Elçi zaman içinde Elfler arasında Curunir, yani Kurnazca Yöntemlerin Ustası, Kuzeyli İnsanların dilinde ise Saruman şeklinde anılmaya başlandı; ancak bu, onun pek çok diyar gezip dolaştıktan sonra nihayet Gondor’a gelip yerleşmesinin ardından olmuştu. Mavi elbiseli iki büyücü hakkında ise batı diyarlarında çok az şey bilinir ve onlara “Mavi Büyücüler” anlamına gelen Ithryn Luin dışında herhangi bir isim konmamıştır; çünkü bunlar Curunir ile beraber Orta-Dünya’nın doğusuna gitmiş ve asla geri dönmemişti. Gönderilme gerekçelerini teşkil eden görevleri yerine getirmek üzere orada mı kaldılar yoksa yolda helak mı oldular, ya da bazılannın iddia ettigi gibi Sauron tarafından tuzaga düşürülüp onun kölesi haline mi geldiler, bilinmez.^3 Ama bu seçeneklerin hiçbirine imkânsız denemez; çünkü, her ne kadar kulağa tuhaf gelse de, Orta-Dünya’ya özgü kimliklere bürünmüş olan Istari de tıpkı bedenen benzeştiği İnsanlar veya Elfler gibi, hedefini boşlama ve normalde iyiliğe ulaşmak için kullanması gereken gücün etkisinde kalıp dogru yoldan sapma aczi gösterebiliyordu.

Metnin kenarına not edilmiş ayn bir paragraf buraya cuk oturuyor:

Çünkü iddiaya göre, Orta-Dünya’ya yeni birer bedene bürünerek gelmiş olan Istari, yavaş yavaş biriken deneyimler sonucu pek çok şeyi silbaştan ögrenmek durumundaydı ve nereden geldiklerini akıllannın bir köşesine kazımış olsalar da, Kutsal Diyar'ın hatırası onların zihninde giderek silikleşmiş, (esas görevlerine sadık kaldıklan sürece) fazlasıyla özlemini çektikleri uzak bir hayal haline gelmişti. Böylelikle, hür iradelerinin yardımıyla bir yandan sıla hasretine diger yandansa Sauron’un hilelerine katlanarak, yaşadıkları zamanın kötülüklerini alt etmeye çabaladılar.

Gerçek şu ki, Istari içinde yalnız biri davasına sadık kalmıştı ve bu, içlerinde Orta-Dünya’ya en son gelendi. Zira kıtaya ondan bir önce ayak basan Radagast da, Orta-Dünya’nın yabanıl ortamında yaşayan sayısız hayvana ve kuşa gönlünü kaptırmış, Elfler ve İnsanlardan kendini gittikçe daha çok sakınıp en sonunda onlardan tamamen koparak, tüm vaktini vahşi doğanın bagnnda, hayvanlarla geçirmeye başlamıştı. Adını da bu özelliğinden alıyordu (eski Nümenor dilinden alınma bir sözcük olan Radagast’ın “hayvanlarla ilgilenen” anlamına geldigi söylenirdi).^4 Diğer yandan, Curunır ‘Un, yani Ak Saruman, ugruna Orta-Dünya’ya gönderildiği yüce amaca sırt çevirerek giderek daha kibirli ve sabırsız hale gelmiş, gücün esiri olarak kendi isteklerini herkese kabul ettirip Sauron’un yerine geçme arzusuyla yanıp tutuşmaya başlamıştı; ama kendisininkinden daha karanlık bir güce sahip olan efendisinin tuzağına düşüp onun hizmetine girmekten kurtulamadı.

Istari içinde Orta-Dünya’ya en son gelenine, Elfler kendi aralarında Mithrandir, yani Gri Seyyah adını takmıştı; çünkü ne sabit bir evi bulunan ne de refah edinme veya kendisine takipçi kitlesi toplama sevdasında olan bu büyücü, Gondor’dan Angmar’a, Lindon’dan Lörien’e kadar bütün Batı diyarları boyunca hiç durmadan seyahat ediyor, ihtiyacı olanlara dar zamanlannda yardım ederek tüm iyiliksever halkların dostluğunu kazanıyordu. İçten ve hevesli bir ruha sahipti (tabii bunda hep yanında taşıdığı Narya isimli yüzüğün de payı vardı) ve üstlenmiş olduğu görevin yanı sıra doğası gereği de Sauron’a düşmanlık besliyor, her fırsatta çaresizlerin ve sıkıntıda olanların yardımına koşarak, çevresindeki her şeyi bir alev denizine bulayıp yalayıp yutmak isteyen karanlık güce karşı duruyordu; ama gerek coşkuya kapıldığı gerekse aniden gazaba geldiği zamanlarda duygularını bedenini sarmalayana benzer kül grisi bir pelerinin altına adeta gizlemesi, kendisini yakından tanıyanlar dışında hiç kimsenin onun yüreğinde kor gibi yanan ateşi fark etmemesini sağlıyordu. Yeri geldi mi son derece neşeli bir havaya bürünür, toy ve saf kimselere şefkat duyardı, bazense aniden parlar ve aptalca hareketleri azarlamaktan geri kalmazdı; ama kibirli biri asla değildi ve kudret ya da övgü peşinde koşmazdı, çok uzak ülkelerde yaşayanlar da dahil olmak üzere kendileri de kibirden arınmış bir yaradılışa sahip tüm toplumlar-ca sevilip baş tacı yapılmasının sebebi de bu olsa gerek. Genelde asasından destek alarak, yorulmak nedir bilmeden yayan olarak seyahat ederdi; Kuzey ülkelerinin İnsan kavimlerince Gandalf, yani “Eli Asalı Elf’ şeklinde adlandınlması da bundandı. Çünkü zaman zaman çeşitli elementleri, özellikle de ateşi kullanarak onların gözü önünde harikulade sihir oyunlan meydana getirdiğinden, onun gerçekte bir Elf olduğuna dair (fakat daha önce de belirttiğimiz gibi, tamamen asılsız olan) genel bir kanı hakimdi; oysa o, bu tür sihir gösterilerini etrafındakileri dehşete düşürmek ve öğütlerini korkuya dayalı olarak kabul ettirmek için değil, sırf kendisi hoşlandığı ve çevresini de neşelendirmek istediği için yapıyordu.

Sauron güçlerini toplayıp harekete geçince onun da güçlerinin bir kısmını açığa çıkararak nasıl karşı hamle yaptığı ve herkesi temkinli ve gayretli bir çalışmaya sevk etmek suretiyle Sauron’a karşı nihayetinde zafere ulaşan direnişe ön ayak olarak Valar'ın ve de onların da üzerindeki Eru'nun önceden tasarlamış olduğu hedefe ulaşılmasını nasıl sağladığı başka yazılarda anlatılmıştır. Yine de, onun bu sonuca ulaşırken fazlasıyla yıprandığı, hattâ öldürüldüğü ve bu defa (ihtiyaç doğması halinde alev misali göz kamaştırma özelliğine sahip) beyaz giysilere bürünmüş şekilde kısa bir süre için tekrardan yaşayanların arasına gönderildiği söylenir. Ancak Sauron alt edilip de onun gölgesinin yaydığı tehdit ortadan kaldırılınca bir daha geri dönmemek üzere Büyük Deniz'in ötesindeki diyara yelken açmıştı. Aynı süreçte Curunır de mağlup edilerek feci şekilde küçük düşürülmüş ve en sonunda, devamlı olarak ezdiği bir kölesinin eliyle can vermişti; kendisi için uygun görülen yer her neresiyse, ruhu oraya sürgün edilmiş, Orta-Dünya'ya ne bedenen ne de ruhen bir daha asla dönememişti.

Yüzüklerin Efendisi'nin tüm metni içinde htari hakkında verilen tek genel bilgiye, kitabın Ek B bölümünde yer alan, Üçüncü Çağ'a ilişkin Yılların Öyküsü kısmında rastlarız:

Aradan belki bin yıl geçip de kötülüğün gölgesi Koca Yeşilorman'a ilk kez düştüğünde, Istari diye de anılan Büyücüler, Orta-Dünya'da kendisini gösterdi. Sonraları onların Sauron'un gücüne karşı gelmek ve ona boyun eğmeye niyeti olmayan tüm ulusları aynı ülküde birleştirmek üzere çok uzaklardaki Batı Diyarı'ndan gönderilmiş temsilciler olduğu ileri sürüldü; ama bu amaç doğrultusunda mücadele verirken onun gücüne kendi özel güçleriyle meydan okumamaları ve Elfleri veya İnsanları zorla veya korku yoluyla etki altına almamaları şart koşulmuştu.

Bunun üzerine insan kılığına bürünerek Orta-Dünya'ya gönderildiler; hiç de genç olmamakla beraber oldukça ağır bir hızla yaşlanıyorlardı ve gerek ellerinin hüneri gerekse zihinlerinin derinliği bakımından üstün yetilere sahiptiler. Gerçek isimlerini çok az kişiye açıklamışlar, başkalarının kendilerine taktığı isimler altında benimsenip tanınmayı tercih etmişlerdi. Bu tarikatın en üst

mertebeye sahip iki üyesinden biri -ki denilene göre toplam üye sayısı beşti- Eldar tarafından “Kurnazca Yöntemlerin Ustası” anlamına gelen Curunır, diğeri ise “Gri Seyyah” anlamındaki Mithran-dir adıyla anılırken, Kuzey topraklarında yaşayan İnsanlar onlara sırasıyla Saruman ve Gandalf isimlerini uygun görmüştü. Kıtanın doğusuna sıklıkla seyahat eden Curunır en sonunda Isengard'a yerleşirken, Mithrandir en çok Eldar ile dostluğunu pekiştirmiş ve kalıcı olarak bir yere yerleşmemekle beraber genelde kıtanın batı bölgelerinde dolaşmayı sürdürmüştü.

Bu pasajı Üç Yüzüğün Elfler tarafından himaye edilmesine dair bir bölüm izler ve bu kapsamda, Gandalf'ın Büyük Deniz'in ötesinden çıkagelip Gri Limanlar'da kıtaya ilk kez ayak basışının akabinde, (“çünkü Cırdan, Orta-Dünya'da yaşayan herkesten daha uzağı ve derini görmesini sağlayan bir sezgi yetisine sahipti” ifadesi eşliğinde) Cırdan'ın Kızıl Yüzük'ü ona nasıl verdiği anlatılır.

Az önce alıntı yaptığımız makalede, Istari ve de onların kökeni (ve aynı zamanda Valar'ın kimliği ile geçmişte yaptık-lan hatadan kaynaklanan pişmanlığın gölgesi altında Orta-Dünya'nın meselelerine hiç durmadan eğilişi üzerine burada aktarmamızın yersiz olacağı ilgi uyandırıcı pek çok ayrıntı) hakkında Yüzüklerin Efendisi'nde bile değinilmeyen birçok bilgi ortaya koyulmaktadır. Bunlar içinde en dikkat çekici olanı, Istari'nin “mensubu olduklan sınıfı” (Valar'ı) temsil edişine ve somut fiziksel görünümlere bürünebilme yeteneğine ilişkin yapılan yorumlardır.5 Öne çıkan diğer hususlar ise; Istari’yi oluşturan üyelerin Orta-Dünya'ya farklı tarihlerde gelişi, Cırdan'ın bu büyncüler içinde en yüce ruhlusunun Gandalf olduğunu sezinlemesi, Samman'ın Kızıl Yüzük'ün Gandalf'a verildiğini keşfetmesi ve bundan dolayı büynk bir kıskançlık duyması, kendisine verilmiş olan görevin gereğini yerine getiremediğine dair Radagast hakkında yapılan yorum, Saruman ile beraber kıtanın doğu kesimlerine doğru seyahate çıkan ama asla geri dönmeyen ve ismi belirtilmeyip “Mavi Büyücüler” şeklinde nitelenmekle yetinilen Istari'nin diger iki üyesi, Istari’nin toplam sayısı (söz konusu metinde tarikatın toplam mevcudunun bilinmediği belirtilse de, içlerinde “şef' konumunda bulunup da Orta-Dünya'nın kuzey bölgesine ayak ba-sanlann sayısının beş oldugu kesindir), Gandalf ile Radagast isimlerinin kökeni ve Sindarin dilinde tekil hali ithron çogul haliyse ithryn olan isim hakkında yapılan açıklamalar şeklinde sayılabilir.

Güç Yüzükleri Hakkında adlı çalışmada Istari'nin konu edildiği pasaj (Silmarillion, sayfa 611) Yüzüklerin Efendisi Ek B'de konuyla ilgili yapılan ve yukarıda da aktanlmış olan yorumla, kullanılan kelimeler bakımından bile büyük ölçüde paralellik gösteriyor; bununla beraber, söz konusu pasajda, Istari üzerine yazılmış makalemizle uyuşan şu ifadeye de yer verilmiş:

İçlerinde en yaşlısı ve kıtaya ilk ayak basanı olan Curunir’i, Mith-randir ve Radagast’ın yanı sıra, Orta-Dünya’nın dogusuna seyahat eden ve karşınıza çıkacak öykülerin hiçbirinde yer verilmemiş olan başkalan da izledi.

Şu ana dek üzerinde durduklanmız dışında, Istari ile ilgili diger yazıların çogu (bir arada ele alınacak olursa) maalesef çeşitli kâğıtların orasına burasına hızlıca karalanmış kopuk ve çoğunlukla okunaksız notlardan ibaret. Yine de, bunların içinde, aceleyle kaleme alındığı ve ileride şekillendirilecek bir öykünün taslağını oluşturduğu anlaşılan kısa ama bir o kadar ilgi uyandırıcı bir çalışma da var. Muhtemelen Manwe tarafından toplantıya çagnlmış bir Valar konseyinin konu edildiği bu taslakta (“yoksa konseye toplanma çagnsında bulunmadan önce Eru'ya da mı danışmıştı?”) Orta-Dünya'ya üç temsilci gönderilmesine nasıl karar verildiği anlatılıyor. “Peki, kim gitmeliydi? Oraya gönderilecek elçilerin aslen Sauron'a denk güçte olanlar içinden seçilmekle beraber kudretlerinden feragat etmesi ve gerek Elflerle gerekse insanlarla eşit şartlarda ilişki kurup onların güvenini kazanabilmek açısından ete kemiğe bürünmesi gerekiyordu. Ama bu zorunluluk, öngörülerini ve bilgilerini kısıtlayıp onları somut varlıklara özgü korkular, endişeler ve acizliklere maruz bırakacağından, son derece büyük bir tehlike de arz ediyordu.” Ilk etapta yalnızca iki aday çıktı öne: Aule tarafından seçilmiş olan Curumo ve konseye Orome'nin buyruğuyla katılan Alatar. Bunun üzerine, Olörin'in nerede olduğunu sordu Manwe. Çıktığı bir yolculuktan daha yeni dönmüş ve konseyi oluşturan üye kalabalığının en ucunda bulabildiği bir boşluğa ilişmiş olan gri giysiler içindeki Olörin, Manwe'ye kendisinden ne gibi bir arzusu olduğunu sordu. Buna cevaben Manwe, üçüncü temsilci sıfatıyla onun da Orta-Dünya'ya gitmesini arzuladığını bildirdi (tam bu noktada parantez açılarak, Manwe'nin niçin onu tercih ettiğine açıklık getirmek üzere, “önceki yıkımdan sağ kurtulmayı başarıp halen Orta-Dünya'da yaşamakta olan El-dar halkı ile Olörin arasındaki dostluğa” dem vuruluyor). Fakat Olörin, becerilerinin böylesi bir görev için zayıf kaldığını ve üstelik Sauron'dan korktuğunu belirterek bu teklifi kabul etmeye yanaşmadı. Bu yorum üzerine Manwe, onu göndermekte bu denli ısrar edişinin ardında yatan sebebin de zaten bu olduğunu söyledi ve daha fazla tartışmaya gerek görmeden, Olörin'e Orta-Dünya'ya gitmesi emrini verdi (bunu izleyen bazı okunaksız sözcükler içinde ancak “üçüncü” kelimesi seçilebiliyor). Fakat bu söz üzerine Varda dikkat kesilerek hep bir ağızdan şöyle dedi: “Üçüncü olarak değil” ve bu sözü Cu-rumo hep belleğinin bir köşesinde sakladı.

Buradaki not, Yavanna'nın ricasını kıramayan Curumo'nun [Saruman] Aiwendil'i [Radagast] de yanına aldığı, Alatar'ın ise dostu Pallando'yu beraberinde götürdüğü yönündeki açıklamayla sona eriyor.^6

Aynı dönemde kaleme alındığı şüphe götürmeyen, gelişigüzel alınmış notlarla dolu bir diğer sayfada, “Curumo sırf Aule'nin karısı Yavanna'yı memnun etmiş olmak için Aiwendil'i de yanında götürmeye razı oldu” şeklinde bir yazı göze çarpar. Yine bu sayfada, Istari'nin isimlerini Valar'ın isimleriyle ilişkilendiren kabaca çizilmiş tablolara da yer verilmiş: Olörin'in ismi Manwe ve Varda ile, Curumo Aule ile, Aiwen-dil Yavanna ile, Alatar Orome ile ve (Pallando'yu Mandos ve Nienna ile baglaşık gösteren ibare iptal edilerek) Pallando da Orome ile eşleştirilmiş.

Az önce bir kesitini sunduğumuz kısa yazının ışıgmda, Is-tari ile Valar arasmda kurulan ilişkiler her bir Istar'm doğuştan gelen özellikleri dolayısıyla bir Vala tarafından seçildiği. .. hatta belki de tıpkı Valaqumta’da Sauron'a ilişkin “başlangıçta Aule'nin Maiar'mdan biriydi ve onlann içinde gücüyle ön plana çıkıyordu” dendiği gibi (Silmarillion, sayfa 32), kendisini seçen Vala'nm “tebaası”ndan biri oldugu şeklinde açıklanabilir. Bu noktadan hareketle, Curumo'nun (Saruman) Aule tarafından seçilmiş olması daha da dikkat çekici. Yavanna'nın kendi inisiyatifiyle yaratmış oldugu şeylere özel bir ilgi duyan birinin Orta-Dünya'ya gidecek gruba katılması konusunda niçin böylesine ısrarcı davrandıgma dair hiçbir ipucu verilmemiş olması sadece Samman'ın Radagast'ı bir dayatmanın sonucu olarak yanına almasıyla açıklanabilir; Istari üzerine makalede (sayfa 633) Radagast'm gönlünü Orta-Dünya'nın yabanıl ortamındaki hayvanlara kaptırarak oraya gönderiliş nedenini zamanla unuttuguna ilişkin ifade, onun Yavanna tarafından bu görev için özellikle seçilmiş ideal bir temsilci oldugu yaklaşımıyla pek de bagdaşmıyor. Dahası, hem Istari üzerine makalede hem de Güç Yüzükleri Hakkında adlı çalışmada, büyücüler içinde Orta-Dünya'ya ilk ayak basanın Saru-man oldugu ve de gelirken beraberinde kimse bulunmadıgı belirtilir. Diger yandan, Samman'ın ona karşı takmdıgı aşırı derecede aşağılayıcı tavırların ardmda Radagast'm zorla kendisine eşlik ettirilmiş olmasının yattıgma dair izlere rastlarız. Elrond'un Divanı önünde Gandalf da aynı şeyi dile getirmiştir:

‘“Boz Radagast!' diye güldü Saruman, onu hor gördüğünü gizlemiyordu artık. ‘Kuş terbiyecisi Radagast! Saf Radagast! Ahmak Radagast! Yine de ona biçtiğim rolü gereği gibi oynayacak kadar aklı varmış.”'

Şu da var ki, Istari üzerine makalede, doğuya giden iki büyücünün Ithryn Luin, yani “Mavi Büyücüler” dışında herhangi bir ismi olmadığı vurgulanırken (böyle denmekle asıl kastedilen, Orta-Dünya'nın batısında herhangi bir isimle tanınmadıklarıdır), bu yazıda isimlerinin Alatar ve Pallando olduğu ve onunla aralarındaki ilişkinin boyutu veya dayandığı esaslar irdelenmemekle beraber, Orome tarafından bu göreve önerildikleri belirtiliyor. Tüm Valar içinde Orta-Dünya'nın uzak bölgeleriyle ilgili en geniş bilgiye Orome'nin sahip olduğu ve Mavi Büyücüler'e kıtanın doğusuna gidip orada kalmaları görevinin verildiği de düşünülebilir (ama bu, basit bir tahminden ibaret).

Istari'nin seçimiyle ilgili notların Yüzüklerin Efendisi'nin tamamlanmasının ardından kaleme alınmış olması dışında, bu notların Istari üzerine makale ile zaman veya içerik bakımından herhangi bir bağı bulunduğuna dair hiçbir kanıta rastlayamadım. ^7

Şu ana dek aktarmış olduklarımız dışında, Istari üzerine, muhtemelen 1972 tarihinde yazılmış kabataslak ve kısmen anlaşılamaz durumdaki bazı notlardan başka bilgi bulunmuyor:

Bu büyücüleri [Istari] Maiar adı verilen ve onlarla aynı mertebede bulunmamakla birlikte tıpkı Valar gibi “ruhani" niteliğe sahip varlıklar olarak tanımlayabiliriz. Maiar “ruhsal" varlıklardı ama başka şekillerde vücut bulma yetisine de sahiplerdi ve “beşeri” bedenlere (özellikle de Elf tipine) bürünmeyi tercih ediyorlardı. O sıralar Istari içinde en önde gelenin... yani Valinor’daki itibarı bakımından hepsinden daha prestijli bir konumda bulunanın Saruman olduğu (bizzat Gandalf tarafından da) söylenir. Hiç şüphesiz kıdem sırasında onu Gandalf izliyordu. Radagast ise gücü ve bilgeliği onlarınkine oranla çok düşük biri olarak yansıtılmıştır. Diğer ikisi hakkındaysa Gandalf ile Saruman arasında gerçekleşen tartışma sırasında Beş Büyücü’ye değinilen kısımda söylenenler [Iki Kule Ill/lO] haricinde hiçbir şey bilinmiyor. Bahsi geçen beş Maiar, Orta-Dünya tarihinin en kritik döneminde, gücü azalmaya başlayan Batının Elfleri ile halen kötü yola sapmamakta direnen Batının İnsanlannın yanına, onlardan çok daha kalabalık olan dogu ve güneydeki hemcinsleri ile diger düşman topluluklar karşısındaki dirençlerini artırmak üzere Valar tarafından gönderilmiştir. Öyle anlaşılıyor ki, bu misyonu gerçekleştirmek ugruna hepsine istediği yollara başvurma serbestliği tanınmıştı; her biri kendine özgü güçlere ve eğilimlere sahip olan ve bundan ötürü Valar tarafından böylesi bir göreve uygun görülen bu bilgeler, Orta-Dünya'da faaliyet gösterirken kimsenin buyruğu altında olmayacaklardı, üstelik bir güç ve akıl odagı meydana getirecek şekilde bir arada hareket etmekle de yükümlü değillerdi.

Diğer yazılar ise Gandalf'a (Olorin, Mithrandir) odaklıdır. Istari'nin Valar tarafından seçilmesiyle ilgili notların yazılı olduğu sayfanın arka yüzünde aşağıda okuyacağınız son derece dikkat çekici pasaj bulunuyor:

Elendil ve Gil-galad ordularını bir araya getirmiş, güçlerini birleştirmişti; ama bu, Elfler ile insanlar arasında kurulacak “Son lttifak”tı. Sauron'un nihai bozgunuyla sonuçlanacak olan savaşta iyilikten yana olan safiann itici gücü rolünü üstlenen taraf Elfler değildi. Dokuz Yaya arasında bile diğerlerine oranla en az katkı sağlayanın Legolas oldugu söylenebilir. Orta-Dünya'da yaşayan Eldar içinde en yücesi kabul edilen Galadriel ise, özellikle benliğindeki sınırsız iyilige ve bilgelige dayanarak bu mücadelenin en önde gelen akıl hocası ve yönlendiricilerden biri olma özelliğini korumuş, fakat (başta aklen ve ruhen olmak üzere) asla kınlamayan o direnciyle kendisini kanıtlarken, yaptınm gücü bakımından yetersiz kalmıştı. Olaya daha geniş bir açıdan bakıldığında, onun mücadeleye katkısının Manwe'ninkine benzer bir boyuta ulaştığı ifade edilebilir. Ne var ki Manwe, Nümenor'un Çöküşü ve eski dünya düzeninin sonlanışının ardından bile, hatta Üçüncü Çag'da Kutsanmış Diyar “Dünyanın Çemberleri” dışında bırakıldığında dahi, olaylan uzaktan izlemekle yetinmiyordu. Istari (diger bir deyişle Büyücüler) adı verilen temsilcilerin Valinor’dan geldigi ve hem saldırı hem de savunma bakımından yönetici ve de örgütleyin görevi üstlenmiş olan Gandalf’m da aralannda bulundugu kuşku götürmez.

Peki, kimdi bu “Gandalf’? Söylenen odur ki, ilerleyen tarihlerde (kötülügün gölgesi Krallık’a bir kez daha düştüğünde), o zamanki “inançlılar" içinde pek çoklan, Manwe’nin Taniquetil’deki gözetleme kulesine çekilmeden önce bizzat büründüğü son şeklin “Gandalf’ oldugu yaklaşımını benimsemişti. (Aynı inanışa göre, Gandalf’m “batı diyarlannda" kendisine verildiğini söylediği adı olan Olörin de, onun kimliğini gizleme amacıyla kullandığı alelade bir takma isimden ibaretti.) işin aslını (haliyle) ben de bilmiyorum, hem bilseydim bile Gandalf’m kendisinin açıklamamayı uygun gördüğü bir bilgiyi benim gözler önüne sermem hata olurdu. Ama yine de, gerçeğin böyle olmadığını düşünüyorum. Manwe ancak Dagor Dagorath’m arifesinde, Melkor geri dönüp de Son’a yaklaşıldıgmda inmişti Dag’m tepesinden. Onun yerine, Morgoth’un alt edilmesini sağlamak üzere habercisi Eönwe’yi göndermişti. Sauron’u yenebilmek içinse, “ruhani" yardımcıları arasından, yaşça Sauron’a denk olmakla birlikte sahip oldugu güçler ne kadar gelişmiş de olsa yetileri onunkilerin yanında zayıf kalan bir astım göndermekle yetinmiş oluyordu böylece. işte bu temsilcinin adı 01örin’di. Ama 01örin hakkında onun Gandalf kimligi altmda sergilediklerinin ötesinde bir bilgiye asla erişemeyeceğiz.

Bunu ses tekranna dayalı nazım düzeniyle yazılmış on altı di-zelik bir şiir izler:

Efsaneyi öğrenecek misin. uzun zamandır saklı tutulan gelen beşli hakkındaki uzak bir diyardan? içlerinden yalnızca biri döndü. Diğerleriyse bir daha görülmedi İnsanların hakimiyeti altında Orta-Dünya arayacak yokluklarını Dagor Dagorath’a ve kehanet gerçekleşene kadar.

Peki ya siz nasıl duydunuz:    gizli konseyi

Batının Lordlan'nın düzenlediği Aman diyarında?

Uzun yollar boşluğa çıktı oraya gittigi sanılan,

Ve ölümlü Insanlarla konuşmaz oldu Manwe.

Batı diye bilinen o yerden esen bir rüzgar getirdi onu Uyuyan'ın kulagına, sessizligin içinde gecenin karanlıgı altındaki, ve haber geldiginde unutulup gitmiş diyarlardan ve geçmiş çaglardan yıllar yıllar öncesindeki yılmadan çare arayan akıllara.

Her şey unutulmuş degil Kadim Kral tarafından.

Sauron'u gördü sinsice büyüyen bir tehdit olarak. ..

Manwe ile Valar'ın Nümenor’un Çöküşü sonrası Orta-Dünya'nın yazgısının izleyecegi yolla ilgilendigi şeklinde özetlenebilecek genel kavrama ilişkin, kitabımızın kapsamının oldukça dışında kalacak pek çok unsura rastlanz bu şiirde.

“Ama Olörin hakkında onun Gandalf kimligi altında sergilediklerinin ötesinde bir bilgiye asla erişemeyecegiz” ifadesine babam sonradan şu eklemeyi yapmıştır:

Olörin’in Yüksek Elf dilinde bir isim olması ve buradan hareketle ona Valinor’daki Eldar tarafından verildigi veya onların gözünde önem taşıdıgı anlaşılan bir “tercüme” oldugu sonucuna varmamız dışında ... Öyle veya böyle, ister başkalarınca verilmiş isterse bizzat onun tarafından kendisine yakıştırılmış olsun, bu ismin içerdigi ayırt edici anlam neydi? Olor genelde “rüya” şeklinde tercüme edilen bir kelimedir ama bunun insanların gördügü türden o bilindik rüyalarla, özellikle de uyürken görülenlerle (ya da en azından bunların birçoguyla) ilgisi yoktur. Eldar için bu sözcük, onların belleğini dolduran ve kimi zaman hayal gücüyle de beslenen canlı ögeleri ifade etmektedir: Daha açık belirtmek gerekirse, bedenin o an içinde bulundugu fiziksel durumla izah edilemeyen kavramlan sadece fikren çözümlemeye degil, derinlemesine görmeye ve yorumlamaya olanak tanıyan bir zihin açıklığıdır.

Diğerlerinden çok farklı bir noktada karşımıza çıkan kökenbi-limsel bir notta ise bu kelimenin içerdiği anlam, yukarıdakine benzer şekilde açıklanıyor:

olo-s: Hayal, “kurgu”: Ortak Elf dilinde “zihinde canlandırmak” anlamına gelen ve (önceden) Ea’da, yani evrende "canlandırmak” kelimesinden ayrı olarak ele alınmayıp Yetenek'e (Karme) sahip Eldar tarafından görülür ve hissedilir bir şekle büründürülen bir kavramdır. Olos sözcüğü ise genelde, (göz boyama ya da nüfuz elde etme hedefiyle degil de) sırf sanatsal bir güzellik ortaya koyma amacıyla meydana getirilmiş harikulade yapıları tanımlamakta kullanılır.

Sonrasında, bu kökten türetilmiş olan bazı kelimeler tek tek sıralanır: Quenya dilinde “hayal, kurgu” anlamına gelen olos sözcügü ve bunun çogul hali olan olozi/olori; öla- (gayrişah-si) “hayal kurmak”; olosta “hayalsi”. Ardından, Valar içinde “hayallerin ve zihinsel kurguların efendisi” olarak tanınan Lörien'in “gerçek” ismi Olofantur’un SilmariUion’da da anlatıldığı üzere (Nurufantur isminin Mandos’un diğer adı olan Namo'ya dönüştürülüşüne benzer biçimde) sonradan Irmo'ya çevrildiği belirtilir. (Şu da var ki, bu iki “kardeş” ismin çoğulu olan Feanturi, Valaquenta metni içinde varlığını sürdürmüştür.)

Olos ve olor sözcükleriyle ilgili bu yorumlar Valaquenta'nın ilgili bölümüyle açıkça bağlantılı (Silmarillion, sayfa 65); söz konusu pasajda Olörin'in Valinor'daki Lörien'de ikamet ettiği söylenir ve

her ne kadar Elfleri sevse de, aralannda gezinmesi gerekeceği zamanlarda ya onların gözüne hiç gözükmez ya da kendisi de Elf kılığına girerdi ve Elfler, onun kalplerine doldurduğu güzel görüntülerin ve kendilerini harekete geçmeye sevk eden bilgeligin kaynagını anlayamazdı.

Bu pasajın daha önceki bir versiyonunda Olörin'in “Irmo'nun danışmanı” oldugu ve söylediklerine kulak verenlerin yüreğinde “Arda'nın zenginleştirilmesi ve kalkınması için şu ana dek yapılmamış ama pekala yapılabilecek türden güzelliklerin” hayalinin uyandığı belirtiliyor.

Babamın çalışmalan içinde, İki Kule IV/5'te yer alan bir pasaja açıklama getirmek amacıyla kâğıda dökülmüş uzunca bir not da mevcut; söz konusu bölümde Faramir, Frodo ile Sam'i Henneth Annün'daki sığınağına götürdüğü sırada, Gandalf'ın bir zamanlar şöyle söylediğinden bahsetmişti:

Beni pek çok farklı ülkede pek çok farklı isimle anarlar. Elfler bana Mithrandir der, Cücelerse Tharkün; Batı'nın unutulup gitmiş topraklannda geçen gençlik dönemimde Olörin ismiyle tanınırdım,^9 Güney diyarlanndaki adım Incanus, Kuzey'deki ise Gandalf'tır; Dogu'ya gelince ... oraya yolum hiç düşmez.

Şimdi okuyacağınız not ise, Yüzüklerin Efendisi'nin l966'da yapılan ikinci baskısından önce kaleme alınmıştır:

Gandalf'ın Orta-Dünya'ya geliş tarihi kesin olarak bilinmemektedir. “Gölge”nin yeniden yükselişiyle ilgili ilk işaretlerin gözlenmeye başlamasıyla eşzamanlı olarak, Büyük Deniz'in diğer yanından çıkagelmişti. Ama Üçüncü Çağ'ın ikinci binyılını konu alan yıllıklarda ve kayıtlarda ondan nadiren bahsedilir. Bu süre zarfında herhangi bir girişimde bulunmadan veya kahramanlık gösterisine kalkışmadan, vaktiyle omuz omuza verip Sauron'a karşı durmuş ve günü gelince yine aynını yapması beklenebilecek Elfler ile İnsanların yüreklerindeki cesaretin derecesini yoklayarak, (farklı kılıklar altında) uzunca bir süre etrafta dolanmış olsa gerek. Gençlik yıllarını geçirdiği Batı'da ona Olörin dendiği, ancak Elfler tarafından Mithrandir (Gri Gezgin), Cüceler tarafından Tharkün (“eli asalı adam” anlamında olduğu söylenir), güneyde Inclinus ve kuzeyde Gandalf diye çağrıldığı, Doğu'ya ise “yolunun hiç düşmediği” şeklindeki kendi ifadesi (veya ardında yatan anlamın yine de tam olarak algılanamadığı bir başka versiyon) burada da değiştirilmeden korunmuştur.

Burada sözü edilen “Batı”, hiç kuşku yok ki, Orta-Dünya'nın herhangi bir bölgesi değil, Büyük Deniz'in ötesindeki batı kıtasıdır; dolayısıyla Olörin isminin kökeninin de Yüksek Elf diline dayandığı anlaşılıyor. “Kuzey” denirken, belli bir konuşma dili geliştirebilmiş olan sakinlerinin büyük çoğunluğu ne geçmişte ne de o dönemde Morgoth veya Sauron tarafından yoldan çıka-rılabilen, Orta-Dünya'nın kuzeybatı bölgeleri kastediliyor olmalı. Yenilen Düşman'ın [Morgoth] ardında bıraktığı kötülüklere ve onun hizmetkarı Sauron'un tekrardan ortaya çıkması durumunda belirecek tehditlere karşı en güçlü savunmanın bu bölgede oluşturulması bekleniyordu. Söz konusu yörenin sınırları pek de belirgin değildi; Celduin Irmağı (Koşturan Su) ile birleşen ve o noktadan sonra Nürnen'e doğru devam edip oraya varınca güneye, Gondor'un eski çağlardan bu yana değişmeyen güney sınırlarına doğru uzanan Calnen Nehri'nin böylelikle bir bakıma bölgenin doğu hududunu da çizdiği söylenebilir. (Batı'ya ve orada yerleşik olan NU.menor kökenli toplurnlara yönelik daha doğrudan bir tehdit unsuru oluşturabilmek üzere, onun “Doğu”daki asıl hakimiyet alanının dışında kaldığı halde sonradan Sauron tarafından ele geçirilecek olan Mordor da başlangıçta bu sınırlar dahilinde kabul ediliyordu.) Bu durumda “Kuzey” diye nitelenen bölgenin şu devasa alanı içerdiği ortaya çıkıyor: Kabaca ifade edilecek olursa batı-doğu hattında Lune Körfezi'nden Nürnen'e, kuzey-güney hattında ise Cam Düm'dan Gondor'un Yakın Harad ile olan çok eski dönemlerden beri değişmemiş güney sınırlarına dek uzanan uçsuz bucaksız bir bölge. Gandalf'ın Nürnen'in kuzeyine hiç gitmediğini de belirtmeden geçmeyelim.

Bu pasaj onun seyahat alanını daha da güneydeki topraklara dek genişlettiğine dair elimize kalan tek belgedir. Aragorn da “yıldızların bile göze bir tuhaf göründüğü Rhün ve Harad adlı o uzak ülkelerin derinliklerine” yaptığı yolculukları anmıştı (Yüzük Kardeşliği IV2). ^10 Gandalf'ın da aynısını yaptığını varsaymamızı gerektirecek bir sebep yok. Efsanelere konu olan olaylar Kuzey merkezlidir... nitekim Morgoth’a ve onun uşaklarına karşı verilen mücadelenin büyük ölçüde Kuzey bölgelerinde, özellikle de Orta-Dünya’nın kuzeybatısında meydana geldiği tarih kayıtlarına da geçirilmiş ve önceleri Elflerin, sonrasında ise Morgoth’un elinden kurtulabilen İnsanların kıta üzerindeki göç hareketinin Kutsanmış Diyar’ın bulunduğu batıya ve Orta-Dünya’nın Aman’a en yakın kıyılan o kesimde bulunduğu için de kuzeybatıya doğru seyir izlediği vurgulanmıştır. Bu durumda “Güney” Harad terimi pek bir anlam ifade etmiyor; her ne kadar Nümenor Adası’nın Çöküşü’nden önceki zamanlarda oranın İnsanları Orta-Dünya sahillerini kıtanın çok güney kesimlerine dek keşfetmiş olsa da, onların Umbar’ın daha güneyindeki topraklarda kurduğu yerleşkeler ya zamanla düşman unsurlarca yutulmuş, ya da, Sauron’un çoktan yoldan çıkarıp kendi safına çekmiş olduğu Nümenorlularca kuruldukları için kötülüğün safına geçmeleri çok daha kolay olmuş ve kısa sürede Sauron’un etki alanının birer parçası haline gelmişlerdi. Gondor’la coğrafi bakımdan temas halinde olan (ve Gondorlularca duruma göre Yakın veya Uzak yakıştırması yapılmakla beraber genel anlamda “Güney” Harad diye anılan) güney bölgeleri ise hem “Direniş” saflarına katılma olasılıklannın diğer güney topraklarına oranla daha yüksek olması hem de onun gözünde Gondor’a karşı kullanılabilecek en kalabalık ve savaşa hazır güruhların kaynağını teşkil etmeleri bakımından Üçüncü Çağ boyunca Sauron’un en yoğun ilgiyi buraya göstermesi ile ön plana çıkıyordu. Orta-Dünya’da seyahat etmeye başladığı ilk yıllar süresince Gandalf’ın bu yörelere de yolculuk etmiş olması mümkün.

Ama Gandalf’ın esas ilgi alanı hep “Kuzey” ve bu kapsamdaki bölgeler içinde Lindon, Eriador ve Anduin Vadileri’nden müteşekkil kuzeydoğu kesimi olagelmişti. Onun birinci önceliği, El-rond ve Kolcular diye de tanınan kuzeyli Dünedain ile kurduğu ittifakı ayakta tutmaktı. “Buçukluklar” diye anılan halka karşı da alışılmadık bir sevgi besliyor, onların yaşantısını yakından takip ediyordu; çünkü bu topluluğun iyilikle kötülük arasındaki nihai hesaplaşmaya giden yolda çok önemli bir rol oynayacağı içine dogmuştu ve aynı zamanda onların sahip oldugu yüksek erdemleri de seziyordu. Gondor ise, onu Saruman’ın gözünde ilginç kılanla aynı sebepten dolayı, Gandalf’ın dikkatini daha az çekiyordu: Bir bilgi ve güç merkezi oluşu. Geçmişten günümüze yöneticileri ve de tüm devlet geleneğiyle, en başta siyasal açıdan olmak üzere, dönüştürülemez şekilde Sauron’a düşman olan bu ülkenin varlığı onun karşısına bir tehdit unsuru olarak dikiliyorsa da, Gondor’un koruyucu kanadı ancak silah gücünün erişebildiği coğrafi bölgeleri kapsıyordu. Bu krallığın gururlu hükümdarlarına yol gösterme veya onlara tavsiyelerde bulunma konusunda ise Gandalf’ın elinden çok az şey geliyordu; öyle ki, ancak Gondor’un gücünün sönmeye yüz tuttuğu dönemde, kaybedilmiş bir dava ugruna ümitsizce mücadele verir duruma düştüklerinde, cesaretleri ve azimlerinden geriye kalana sarılıp onun önerilerine samimi olarak kulak vereceklerdi.

Açıkça “yabancı” anlamına gelen Incanus ismi Westron veya Elf dili (Sindarin ya da Quenya) kökenli bir sözcük olmadığı gibi, Kuzeyli insanlar arasında halen geçerliliğini koruyan konuşma dillerinde de görülmez. Thain’in Kitabı’nda yer alan bir nota göre bu isim, Haradrim dilinde basitçe “Kuzeyli casus” (Inkâ+ms) anlamına gelen bir kelimenin Quenya diline uyarlanmış halidir. ^11

Gandalf ise, İngiliz yazınında tıpkı Hobbit ve Cüce isimlerine uygulandığı gibi, başka bir sözcüğün yerine geçme işleviyle açıklanabilir. Gerçekte İskandinav dilinde yer alan bu sözcüğe (Völuspd’dai^2 bu ismin bir Cüceye yakıştınldıgını görürüz) asa, özellikle de “büyü” yapmakta kullanılan asa anlamı taşıyan ve “(büyülü) bir asaya sahip Elf hayaleti” çağrışımı yapan gandr hecesini içermesi dolayısıyla başvurmaya karar verdim. Gandalf bir Elf değildi, ama Elflerle olan ittifakını ve dostluğunu gayet iyi bilen İnsanlar tarafından onlarla pekala ilişkilendirilmiş olabilir. Bu isim genel anlamda “Kuzey” ile bagdaştırıldıgından, Gandalf söz-cügünün Westron kökenli oldugu fakat Elf dillerinde yer almayan unsurların bir araya gelmesiyle türetildigi de varsayılabilir.

Gandalf'ın “güney diyarlanndaki adım Incanus” derken neyi kastettiğine ve bu ismin köklerine dair çok farklı bir yaklaşım ise 1967 yılında kaleme alınmış şu notta karşımıza çıkıyor:

“Güney diyarlarında” denirken vurgulanmak istenen şeyin ne olduğu son derece belirsizdir. “Doğu”ya ziyarette bulunduğunu inkâr eden Gandalf seyahatlerini ve koruyuculuğunu genelde Sauron’a düşman olan Elfler ile diğer halkların yurdu olan batı diyarlarıyla sınırlı tutmuştur. Konu hangi açıdan ele alınırsa alınsın, onun Harad’a (veya Uzak Harad’a!) bir dönem yolculuk etmiş olmasına, ettiyse bile bu az bilinen topraklarda geçerli olan yabancı dillerin herhangi birinde kendisine kalıcı bir isim edinecek kadar uzun zaman oralarda kaldığına ihtimal vermek güç. Bu durumda, bu ifadede yer alan “Güney” kelimesi ile Gondor’un -ki hükümranlık alanının en geniş sınırlarına ulaştığı, gücünün zirvesinde olduğu dönemde yukarıda sözü geçen topraklar da Gondor’un birer paçasıydı- kastedildiği anlaşılıyor. Bununla beraber, bu öykünün anlatıldığı devirde Gondor’da (Denethor ve Faramir gibi yüksek mertebede bulunan veya Nümenor soyundan gelen kişilerce) Gandalf’a devamlı Mithrandir dendiğini gözlemliyoruz. Sindarin dilinde yer alan bu sözcük Elflerin kullandığı şekliyle aktarılmıştır; fakat Gondor’da üst düzey kişilerin bu dili bilişi ve kullanışı sır değildi. Bu büyücüye Westron dili veya Ortak Lisan’da yakıştırılan “bilindik” isim ise “Gri kaftan” anlamına gelen ama uzunca bir zaman önce değişim geçirerek unutulmaya yüz tutan bir isimdi hiç şüphesiz. Eomer'in Rohan’da ona hitap ederken kullandığı Grihamut ismi bunun göstergesidir.

Babam “Güney diyarlarında” tabiriyle Gondor'u kastettiğini, Inclinus'un ise (tıpkı Olörin gibi) Quenya kökenli bir sözcük olup bu dilin iyi eğitim almış kesimler arasında halen yaygın olarak kullanıldığı ve tarihi kayıtlar tutulurken Nümenor'daki uygulamaya benzer şekilde çoğu zaman bu dile başvurulduğunu vurgulayarak bu incelemeye son noktayı koyuyor.

Yılların Öyküsü’nde Gandalf’ın ilkin Üçüncü Çag’ın on birinci yüzyılının başlarında Batı’da görüldüğü yazılıdır. Onun Orta-Dünya’da yaptıgı seyahatlere Gondor’dan başladıgı ve bu ülkeyi kendisine bir veya birden çok isim edinecek kadar sıklıkla ve uzun süreliğine ziyaret ettigi -örneğin, Yüzük Savaşı’nın 1800 yıl kadar öncesine denk gelen Atanatar Alcarin’in hükümranlığı döneminde- varsayılırsa, Incanus’un Quenya dilinden türetilmiş ve sonradan kullanımı azalarak sadece okumuş kesim tarafından hatırlanır duruma düşmüş bir isim oldugu kabul edilebilir.

Aynı varsayım temel alınarak yazılmış bir notta, “hükümran, vali, kabile reisi” gibi anlamlara gelen cdno veya cdnu sözcükleri başta olmak üzere (bunların ikincisi Turgon ve Fingon isimlerinin ikinci hecesini teşkil etmektedir) çeşitli sözcüklerin Quenya dilinde “zihin” anlamına gelen in(id)- ve “yönetici” anlamına gelen kan- hecelerinden türetildigine ilişkin kö-kenbilimsel bir saptamada bulunuluyor. Yine bu notta babam, Yüzüklerin Efendisi’nin kaleme alındığı dönemde Latince’de “kır saçlı” anlamına gelen incdnus sözcüğünden ilham alarak Gandalf’a bu ismi verdiğini ima eder ve eğer bu doğruysa, gerçekten çok şaşırtıcıdır; aynı notun sonunda ise, Quenya dilindeki isimle söz konusu Latince sözcük arasındaki benzeşmenin, tıpkı Sindarin dilinde “çatal biçimindeki zirve” anlamına gelen Orthanc ile Anglo-Saxon dilinde “kurnazca yöntem” anlamı taşıyan ve aynı zamanda asıl ismin Rohirrim’in diline tercüme edilmiş hali olan orpanc arasında görüldüğü gibi, “kazara” meydana geldiği şeklinde algılanması gerektiğini vurgular.

NOTLAR

1.    îki Kule ll118’de Samman’ın “pek çoklannca Büyücüler’in lideri olarak kabul edildiği” vurgulanmıştır; benzer şekilde, Elrond’un Divanı’nda (Yüzük Kardeşliği 1112) Gandalf açıkça şöyle belirtir: “Ak Saruman benim tarikatımın en ulu temsilcisidir.”

2.    Cirdan’ın Ateş Yüzüğü’nü Gri Limanlar’da Gandalf’a verirken ona söylediği sözlerle ilgili bir diğer versiyona Güç Yüzükleri Hakkında (Silma-rillion, sayfa 581) adlı bölümde rastlanz ve buradaki anlatım, kullanılan sözcükler bakımından Yüzüklerin Efendisi Ek B’dekiyle (Yılların Öyküsü’nde Üçüncü Çağ’ın giriş kısmındaki özet) oldukça benzeşmektedir.

3.    1958 tarihli bir mektubunda babam Orta-Dünya’nın kuzeybatı bölgesinin tarihi ile pek bir ilgileri bulunmadığı için “diğer iki büyücü” hakkında net bilgiye ulaşamadığına dem vurur. “Bana öyle geliyor ki,” der bu mektubunda, “Orta-Dünya’nın doğusu ile güneyindeki, Nümenorlulann henüz erişemediği çok uzak bölgelere temsilci olarak gönderilmişlerdi: ‘Düşman elindeki’ topraklann derinliklerine doğru yola çıkmış misyonerlerdi bir bakıma. Kendilerine verilmiş olan görevde ne derece başarılı olduklannı bilmiyorum; ama korkarım ki, her ne kadar onunkinden farklı bir vesileyle olsa da, tıpkı Sanıman gibi onlar da bu yolda başarısızlığa uğradı. Bu ikisinin, Sauron’un yok edilişinin sonrasına dek varlığını sürdürecek gizli mezhep ve tarikatlann kurucusu ve ‘büyü’ uğraşlarını temel alan geleneklerin başlatıcısı olduğundan şüpheleniyonım.”

4.    Istari’nin isimleri üzerine çok sonraları yazılmış bir notta Radagast’ın Anduin Vadileri’nde yaşayan İnsan kavimlerinin kullandığı, “şu an net biçimde tercüme edilemeyecek” bir isimden türetildiği vurgulanır. Yüzük Kardeşliği IV3’te ise “Radagast’ın eski evi” şeklinde nitelenen Rhosgobel’in Kuytuorman’ın “Carrock ile Eski Orman Yolu arasında kalan kıyısında” yer aldığından bahsedilir.

5.    Valaquenta’da Olörin hakkında söylenenlere bakılacak olursa (Silmaril-lion, sayfa 65) istari’nin gerçekte Maiar olduğu anlaşılıyor, çünkü Olörin Gandalf’ın ta kendisidir.

6.    Başka hiçbir metinde rastlamadığımız Curumo Samman’ın Quenya dilindeki ismi olarak karşımıza çıkmakta; Curunir ise aynı ismin Sindarin dilindeki halidir. Söz konusu büyücünün Kuzeyli İnsanlar arasında tanındığı ismi Saruman ise Anglo-Saxon dilinde “beceri, kumazlık; kurnazca yöntem” anlamları taşıyan searu ya da saru sözcüğünü içermektedir. Aiwendil “kuşlan seven” anlamına geliyor olsa gerek; benzer şekilde Nevrast’taki Linaewen'in karşılığı da “kuş gölü” idi (Silmarillion'un Ek kısmındaki lin (I) başlığına bakınız}. Radagast’ın anlamıyla ilgili kitabımızın 633. sayfasındaki 4 numaralı nota bakınız. Farklı bir yazım tarzına sahip olsa da, Pallando isminin, tıpkı Aldarion’un gemisine verilen isim olan ve “Enginlere Yelken Açan” manasına gelen Palarran’da ve aynı zamanda palantir kelimesinde görüldüğü gibi, “uzaktaki” anlamına gelen palan kelimesinden türetilmiş olması mümkün.

7.    1956 yılında yazdığı bir mektupta babam “Yüzılkierin Efendisinde, farklı

bir boyutta bulunanlar (ikincil veya yaradılış-altı bir gerçekliğe sahip olanlar) da dahil olmak üzere gerçekte var olmayan şeylere hemen hiç değinilmez” der ve buraya iliştirdiği bir dipnotta şunu vurgular: “Şu an tek hatırlayabildiğim, Kraliçe Berılthiel’in kedileri ve diğer iki büyücünün (beşlinin Saruman, Gandalf ve Radagast haricindeki diğer üyeleri) isimleri.” (Yüzük Kardeşliği Moria’dan geçtiği sırada Aragorn Gandalf için “Gecenin kör karanlığında evin yolunu Kraliçe Berüthiel’in kedilerinden bile daha rahat bulacağına şüphe yok’' demiştir (Yüzılk Kardeşliği 11/4).

Kraliçe Beruthiel ile ilgili elimize kalan tek öykü de kısmen okunaksız ve genel anlamda “ilkel” bir taslak halindedir. Münzevi, fesat ve sevgi nedir bilmeyen biri olan bu kraliçe, “Kıyılann Efendisi” anlamındaki Falastur adıyla tahta geçen ve çocuk sahibi olamamış ilk kral şeklinde hafızalarda yer eden, Gondor’un on ikinci kralı (Üçüncü Çağ 830-913) ve aynı zamanda “Denizci Krallar”ın ilki Tarannon’un karısıdır (Yüztlklerin Efendisi Ek A, I, ii ve iv). Denizin sesine ve kokusuna, dolayısıyla da Tarannon’un Pelargir’in aşağısına, “ayakları Ethir Anduin’in o geniş sulannın derinliklerine basan kemerlerin üzerine” inşa ettirmiş olduğu eve nefret duyan Berüthiel, Osgiliath’taki Kral Malikanesi’nde yaşardı; hayattaki tüm güzelliklerden onlara garez güdercesine uzak durur ve özenle hazırlanmış rengarenk süslü giysiler yerine yalnızca siyah ve gümüş tonlarında elbiseler giyip bomboş salonlarda vakit geçirirdi; öyle ki, Osgiliath’taki evin bahçeleri, bu cansız nesnelere acı çektirilmek istenircesine hunharca kırılıp dökülerek selvi ve porsuk ağaçlarının dibine gizlenmiş sayısız heykel kalıntısıyla doluydu. Gondor’un karanlık sırlarından haberdar olmak amacıyla etrafta dolaşmaya gönderdiği ve sonrasında onlarla konuşarak veya hafızalarını okuyarak “herkesin gizli kalmasını dilediği” şeyler hakkında bilgi edindiği, dokuz siyah bir de beyaz kedisi vardı ve bu beyaz kediyi, diğerlerini yönetmek ve yeri geldi mi onlara eziyet edip efendilerinin emelleri doğrultusunda casusluk etmeye zorlamakta kullanıyordu. Gondor’da hiç kimse bu kedilere dokunmaya cesaret edemezdi; herkes onlardan çekinir, onları yolu üzerinden geçerken gören kişi kendini lanetlenmiş sayardı. Bir kopyası daha olmayan bu notlarda, takip eden süreçte Kraliçe Berüthiel ile ilgili yaşanan gelişmeler neredeyse tamamen okunaksız; yazının nispeten oku-nakli olan son kısmında ise onun isminin Krallar Kitabı’ndan silindiği (“ama insanlann hafızası kitaplarla sınırlanamazdı ve Kraliçe Berüthiel’in kedileri insanların belleğinden ve dilinden asla tamamen silinemedi”) ve Kral Tarannon’un eşini yanında kedilerinden başka hiç kimse olmaksızın bir gemiye bindirip sert bir kuzey rüz-gannın akıntısıyla sürüklenmeye bıraktığı söylenir. Bu gemi son kez olarak, direk tepesinde bir kedi, pruvada ise süs niyetine duran başka bir kediyle, Umbar açıklannda hilal şeklindeki bir ayın altında hayalet gibi süzülüp giderken görülmüştür.

8.    Burada Silmarillion’da yer verilmemiş olan “Mandos’un İkinci Kehaneti”ne atıfta bulunuluyor; buna açıklama getirilmesi, yayınlanmış versiyonda anlatılanlarla ilgili efsanenin dayandığı bazı tarihsel olay-lann irdelenmesini de gerektireceğinden, böylesi bir çabaya girişmeyi yersiz buldum.

9.    Kral Elessar’ın taç giyme töreni sonrası Minas Tirith’te Hobbitler ve Gimli ile konuşurken Gandalf’ın bir kez daha “unutulup gitmiş olan Batı diyarlarındaki ismim Olörin’di” ifadesini kullandığı görülür: Kitabımızın “Erebor Seferi” adlı bölümünde sayfa 536’ya bakınız.

10.    Burada bahsi geçen “göze tuhaf görünen yıldızlar”ın sadece Harad’da görülebildiği şiddetle vurgulandığına göre, Aragorn bir dönem kıtanın güney yanmkürede kalan kısmının derinliklerine kara ya da deniz yoluyla seyahatlerde bulunmuş olmalı. [Yazann notu.]

11.    İnka-nas kelimesinin son harfinin üzerine konan bir işaret, buradaki son ünsüzün sh şeklinde okunduğunu gösteriyor.

12.    Çok eski zamanlardan kalma İzlanda şiirlerinden biri “Edda Şiirleri” veya “Eski Çağlann Eddası” adını taşımaktadır.

Ill

PALANTİRİ

Hiç kuşku yok ki, palantiri hiçbir dönemde yaygın şekilde kullanılan veya geniş kitlelerce bilinen nesneler olmamıştı, Nümenor’da bile. Orta-Dünya’da bulundumldukları süre zarfında kral ve kraliçeler ile onlarca atanmış bekçiler dışında hiç kimsenin erişmesine izin verilmeyen bu cisimler, dışarıdan girilmesi imkânsız kulelerin tepesinde, muhafızlarca sımsıkı gözetilen kapalı kapılar ardında saklanmış, uluorta sergilenmelerinden ve halka açık yerlerde bunların gizli güçlerine başvurulmasından özenle kaçınılmıştı. Yine de, Krallar döneminin sonuna değin bunlar kötülük çağrışımı yapan gizemli birer nesne olarak algılanmamıştı. Palantiri’nin kullanımı herhangi bir tehlike arz etmediği gibi, onlar üzerinden çevreyi gözleyen krallar ve bunu yapmaya yetkili diğer kişiler, eğer ki bu bilgiye Taşları kullanarak ulaştılarsa, çok uzaklardaki yabancı hükümdarların yaptığı işler veya beslediği fikirler hakkında edindiği bilgiye hangi kaynaktan ulaştığını açığa vurmakta tereddüt etmezdi. ^1

Kralların hükümranlık dönemi sona erip de Minas Ithil kaybedildiğinde, bu nesnelerin açıktan ve resmi olarak kullanıldığına dair herhangi bir kayda rastlamıyoruz. Son-Kral Arvedui'nin 1975’te gemisinin uğradığı kaza sonucu ölmesiyle beraber Kuzey topraklarında sorulanı cevaplayan tek bir Taş kalmamıştı.^2 Ardından, 2002 yılında Ithil Taşı yitirildi. Geriye sadece Minas Tirith’te saklanan Anor Taşı ve de Orthanc Taşı kalmıştı.^3

Bunu izleyen süreçte Taşların ihmal edilmesi ve toplumların hafızasından silinmesine yol açan iki önemli etken kendini gösterdi. Bunların ilki, Ithil Taşı'nın akıbeti hakkındaki genel bilgisizlikti: Minas Ithil ele geçirilip yağmalanmadan önce bu Taş’ın kendi muhafızlarınca ortadan kaldırılmış olması mantıklı bir varsayım olarak öne çıkıyor;^4 ne var ki onun düşman tarafından bir şekilde ele geçirilip Sauron’un eline ulaştırılmış olması da pekala mümkün. Gerçekten de, konuya açıklık getirmeye çalışanlar içinde diğerlerine oranla daha bilge ve uzak görüşlü olanların bu ihtimali hesaba kattığı ve Taş’ın kendisiyle uyum içinde işlev gören ikinci bir Taş’ın katkısı sağlanmaksızın Gondor’a zarar verme yolunda Sauron’a pek bir fayda sağlamadığını fark ettikleri anlaşı-lıyor.5 Anor Taşı hakkında Vekilharçlar tarafından tutulan kayıtların Yüzük Savaşı patlak verinceye dek açığa vurulmayışı ve sadece Hükümran Vekilharçların erişmesine müsaade edilen ve (anlaşılan o ki) Denethor Il’ye gelininceye kadar onlardan herhangi biri tarafından bir kez olsun kullanılmayan bu Taş’ın çok sıkı korunan bir sır olarak saklanışının ardında yatan sebep de bu olsa gerek.

Önceki paragrafın girişinde tanımlanan etkenlerin ikincisi, Gondor’un gücünün azalmasıyla beraber eski çağlara ilişkin bilgi birikiminin herkesçe unutulması, söz konusu bilgiler onların şeceresine, yani soylarına ve akrabalık bağlarına ilişkin olmadıkça kraliyetin soylu tabakası içinde bile ancak birkaç kişinin bunlara ilgiyi sürdürmesiydi. Krallar döneminin sona ermesiyle birlikte Gondor her tür bilginin zayıflayıp unutulduğu ve becerilerin ilkelleştiği bir nevi “Orta Çağ” karanlığına gömülmüştü. Bu dönemde haberleşme, belli bir mesajı iletmek üzere bir yerden diğerine at üstünde seyahat eden ulaklar aracılığıyla, acil durumlarda ise işaret ateşleri yoluyla yapılırken, Anor ve Orthanc Taşları geçmişten kalma değerli birer hazine olarak görülüp halen korunuyordu ama, halkın belleğinden genel anlamda silinmişlerdi, zira onları konu alan efsaneler ve şiirler hâlâ hatırlansa bile bunların içeriğine Yedi Taş’tan geriye kalan ikisinin varlığından haberdar olan çok az kişi dışında kimse bir anlam veremiyordu; bu Taşların işleviyle ilgili hatıralar zamanla şekil değiştirmiş, onların özellikleri, karşısındakinin benliğini okurcasına delici bakışlar saçan gözleri ve onlara haber getirmek veya onların mesajını uzaklara taşımak üzere havada kuş misali süzülerek hızla ilerleyen ruhani yardımcılarıyla, Elflere has güçlere sahip geçmiş dönem krallarına ithaf edilir olmuştu.

Orthanc Taşı'nın söz konusu dönem boyunca Vekilharçlar tarafından umursanmadığını gözlemliyoruz: Artık kendilerine herhangi bir fayda sağlamayan bu Taş'ın o ele geçirilemez kalenin duvarları ardında güven içinde saklı tutulması onların bir nevi işine geliyordu. Bu Taş her ne kadar Ithil Taşı'nı çevreleyene benzer bir şüphenin gölgesi altına henüz düşmemişse de, Gondor'un doğrudan bağlantısının giderek azaldığı bir bölgede yer alıyordu. Tarihin hiçbir döneminde yoğun bir nüfusa sahip olmayan Ca-lenardhon bölgesi 1636 yılındaki Kara Salgın süresince harabeye dönmüş, bunun sonrasında Nümenor kökenli yöre ahalisinin devamlı olarak Ithilien'e ve Anduin'e daha yakın bölgelere göç etmesi dolayısıyla her geçen gün daha ıssız bir görünüme bürünmüştü. Aynı süreçte Isengard Vekilharçların kişisel mülkü olma özelliğini korurken zamanla terk edilen Orthanc Kulesi'nin kapılarına nihayet kilit vurularak anahtarları Minas Tirith'e taşınmıştı. Söz konusu anahtarları Saruman'a verdiği sırada Vekilharç Beren oradaki Taş'ı göz önüne aldıysa bile, onun Sauron'a karşı oluşturulan divana başkanlık eden kişinin himayesinden daha güvenli bir yerde korunamayacağı çıkarımında bulunmuş olmalı.

Yaptığı araştırmalar^6 sonucu Taşlarla ilgili özel bilgilere eriştiği ve böylelikle onlara karşı ilgisi uyandığına şüphe olmayan Saru-man, Orthanc Taşı'nın kendisine emanet bırakılan kulede el değmemiş vaziyette saklı tutulduğu sonucuna varmış olsa gerek. Nitekim, 2759 senesinde kulenin bekçisi ve Gondor Vekilharcı'nın kıdemli yardımcısı sıfatıyla, Orthanc'ın anahtarlarını teslim alacaktır. O sıralar Orthanc Taşı Ak Divan'ın üzerinde görüşmeler yaptığı konu başlıkları arasında yer almıyordu. İçlerinde yalnızca Vekilharçların takdirini kazanmış olan Saruman, Gondor kayıtları üzerinde genel anlamda palantiri ve bunlar arasında varlığını o güne dek sürdürebilenlerden ne şekilde yararlanılabileceğine ilişkin yeterli düzeyde incelemede bulunmuş, fakat bulgularını diger Divan üyeleriyle paylaşınarnayı tercih etmişti. Samman’ın son defa 2953 yılında bir araya gelen Divan toplantılanndan çekilmesinin ve diger üyelerle işbirligine son vermesinin ardında yatan başlıca gerekçe, Gandalf’a duyduğu kıskançlık ve nefretti. Bunu takiben, herhangi bir resmi duyuruda bulunma geregi duymaksızın Isengard’ı kendi karargahı ilan eden Saruman Gondor ile ilişkiyi kesti. Divan'ın bu tavrı onaylamadığına kuşku yok; gel-gelelim Saruman bağımsız bir temsilciydi ve Sauron’a karşı oluşturulacak direnişe katkıda bulunma dogrultusunda kendi politi-kasım benimseyip uygun gördügü şekilde hareket etme hakkına sahipti.7

Divan’ın Taşlar ve de onların geçmişten bu yana saklı tutulduğu yerler hakkında Samman’dan ayrı olarak genel bir bilgiye sahip olması beklenebilir ama Divan üyeleri bu cisimlerin o an için pek de bir önem arz ettigi fikri taşımıyordu: Onların gözünde bu Taşlar, olağanüstü güçlere sahip hayranlık verici nesneler olmakla birlikte, Dünedain Krallıklan’nın tarihine aitti ve içinde bulunulan çaga gelininceye kadar içlerinden çogu kaybolup gitmiş, geriye kalanlarsa işlevini yitirmişti. Taşların başlangıçta “masum” oldugu ve hiçbir kötü amaca hizmet etmediği unutulmamalı. Onları hile yoluyla toplumları boyunduruk altına almakta kullanılan uğursuz birer kötülük aracı haline getiren Sauron’du.

Divan’ın (Gandalf'ın uyarısı üzerine) Samman’ın Yüzükler’le ilgili planlarından şüphelenmeye başlamış olma ihtimali pekala bulunsa da, Gandalf’ın kendisi bile Samman’ın o dönemde çoktan Sauron’un bir müttefiki, hattâ uşagı haline geldiğini tahmin etmiyordu. Gandalf bu durumu ancak 3018 yılının Temmuz ayında keşfetmiştir. Ne var ki, izleyen yıllarda resmi kayıtları inceleme yoluyla Gondor ve onun tarihçesi üzerine hem kendi bilgi birikimini hem Divan’ın bilgi dağarcığını genişlettiğinde bile, gerek Gandalf’ın gerekse Divan’ın geri kalan üyelerinin ilgi ve endişelerinin odagı halen Tek Yüzük’tü: Taşları çevreleyen sır perdesinin ardında gizli olan gücü ve olası imkânları gözden kaçırmayı sürdürüyorlardı. Yüzük Savaşı’nın gerçekleştiği dönemde Divan’ın It-hil Taşı’nın akıbetinden kaynaklanan tehdidin farkına uzunca bir süre varamadığı ve bunun yanı sıra, söz konusu Taş’ın ne derece önem arz ettiğini ve Sauron’un Taşlardan birine sahip olması şöyle dursun, herhangi bir başkasının da diğer bir Taş’ı ele geçirmesinin ne gibi sonuçlar doğuracağını sezinlemekte aciz kaldığı -gerçi bu ihmal, Elrond, Galadriel ve Gandalf gibi, yüklendiği sorumluluğun etkisiyle ciddi ruhsal mücadeleler ortaya koyan kişilerde anlayışla karşılanabilir- ortada. Isengard ile Barad-dûr arasında bir çeşit “bağlantı” kuran (ve anlaşılan o ki Isengard’dan yola çıkan birliklerin Sauron’un harekete geçirdiği başkalarıyla güçbirliği yaparak Parth Galen’de Kardeşlik’e saldırmasında yönlendirici rol oynayan) unsur, bahsi geçen Taş’ın Dol Baran’da Peregrin üzerinde yarattığı etkinin de bir anda gözler önüne serdiği gibi, Orthanc Taşı... ve bir diğer palanttr arasındaki etkileşimdi.

Gölgeyele’nin sırtında Dol Baran’dan yola çıktıklarında Peregrin’e yaptığı konuşmada (iki Kule IIV2), bu Hobbitin burnunu sokmaya niyetlendiği nesnelerin ne denli eskiye dayandığını, saygınlığını ve gücünü idrak etmeye başlaması hedefiyle Gandalf ona palantiri’nin tarihçesi hakkında özet bir bilgi verir. Konuyla ilgili yaptığı keşiflere nasıl bir süreçten geçerek vardığını izah etmekle vakit kaybetmeksizin vardığı sonucu doğrudan aktarır ona: Taşların Sauron’un kontrolü altında oluşu ve bu yüzden de en yetenekli ve konuya hakim olanlar da dahil olmak üzere onları kullanmaya kalkacak herkes açısından büyük tehlike arz etmeleri. Diğer yandan, Dol Baran’da meydana gelen olayın ortaya çıkardığı bağlantının varlığı, Gandalf’ın zihnini Taşlarla ciddi anlamda meşgul etmeye başlamış, öteden beri dikkatini çeken ve üzerine kafa yorduğu pek çok şeye açıklık getirmişti: Denethor’un çok uzakta gerçekleşen olaylar hakkında detaylı bilgiye her daim haiz oluşu ve her ne kadar normal şartlarda diğer İnsanlara oranla daha uzun ömre sahip olma özelliğini halen koruyan bir ırk ve aileden gelse de, ilkin altmış yaşını biraz geçkinken gözlemlenmek üzere, yaşının çok üzerinde bir fiziki görünüm taşıması gibi. Gandalf’ın

Minas Tirith’e ulaşmak için bu denli acele edişinin ardında, içinde bulunulan şartların doğurduğu aciliyet ve savaş tehdidinin kapıda oluşunun yanı sıra, Denethor’un da Anor Taşı diye anılan bir diğer palantir'i kullanmış olabileceği ihtimalinden kaynaklanan endişenin ve bunun onun üzerinde ne gibi bir etki yarattığını ölçme, diğer bir ifadeyle, girişilecek olan kaçınılmaz ve de ümitsiz savaşın ortaya koyacağı zorlu sınavda onun da (tıpkı Saruman gibi) artık güvenilemeyecek hale gelip Mordor’un gücüne teslim olup olmayacağını öngörme arzusunun yattığına şüphe yok. Minas Tirith’e varışı ve onu izleyen günler süresince Gandalf’ın De-nethor ile olan ilişkisi ve birbirlerine söyledikleri belirtilen sözler, Gandalf’ın zihnini kurcalayan bu şüphenin ışığında irdelenmeli ve yorumlanmalıdır.8 Buradan da anlaşılıyor ki, Gandalf’ın Minas Tirith’teki palantir ile ciddi anlamda ilgilenmesi ancak Peregrin’in Dol Baran’da yaşadığı deneyimden sonra başlar. Ama bu Taş’ın varlığına dair bilgisi ve tahminleri pek tabii ki çok daha eskilere dayanmaktaydı. Temkinli Barış sürecinin sona erişi (2460) ve Ak Divan’ın toplanışına (2463) kadarki süreçte Gandalf’ın yaptıklarıyla ilgili çok az şey biliniyor, onun Gondor’a olan özel ilgisi ise ancak Bilbo’nun Yüzük’ü buluşu (2941) ve Sauron’un Mordor’a dönüşünün aleniyet kazanmasıyla (2951) açığa vurulmuştur.^9 Bu tarihten sonra (tıpkı Saruman gibi o da) tüm dikkatini Isildur’un Yüzüğü’ne yoğunlaştırmıştı; fakat Taşların ne denli önem taşıdığını zihni Gandalf’ınkinin tam tersine kişilerden ziyade eski çağlardan kalma icatların ve sihirli objelerin cazibesine kapılmaya her daim daha meyilli olan Saruman kadar hızlı kavrayamamış olsa da, Minas Tirith’in yazın arşivlerinde yaptığı incelemeler sırasında Gondor’daki palantiri hakkında engin bir bilgi dağarcığına eriştiği varsayılabilir. Yine de, geçmişte Arnor Krallığı sınırları içinde kalıp Orta-Dünya’ya gelişini izleyen süreçte kendi özel faaliyet alanı olarak benimsediği tüm toprakların yakın dönem tarihi ile ilgili her şey hakkında geniş bilgiye sahip olmasından ve Elrond ile arasında kurulu sarsılmaz dostluk ve müttefiklik bağlarından yola çıkılarak, bahsi geçen dönemde Gandalf’ın palantiri’nin özellikleri ve kökeni hakkında halihazırda Saruman’dan daha fazla bilgiye sahip olduğunu söylemek mümkün.

Ama Anor Taşı gizemi bir türlü çözülemeyen bir muamma olma özelliğini koruyordu: Minas Ithil’in düşüşünün ardından bu Taş’ın akıbetinin ne olduğuna dair ne Vekilharçların yıllıklarında ne de diğer kayıtlarda en ufak bilgiye rastlanıyordu. Sonraki çağların tarih kayıtlarına da geçirileceği üzere, Orthanc’ın ve Minas Tirith’teki Beyaz Kule’nin tarihin hiçbir döneminde düşman tarafından ele geçirilemediği ve yağmalanamadığı gerçeğinden hareketle, Taşların vaktiyle saklandıkları yerlerde el değmemiş vaziyette varlığını sürdürmüş olması kuwetle muhtemel; bununla beraber, yerlerinin Vekilharçlar tarafından değiştirilmiş olması ve şu an belki de düşmanın erişemeyeceği son ücra köşelerden birini teşkil eden Dunharrow’dakine benzer ıssız bir dağın “derinliklerine gömülü”^10 bir hazine odasında gizli tutulmaları olasılığını da göz ardı etmek imkânsız.

Denethor sağduyusunu yitirip de bunu hayata geçirene dek11 onun palantir kullanma niyetinde olduğuna ihtimal vermediğini itiraf etmişti Gandalf. Denethor’un Taş’ın özel güçlerine başvurma cüretinde bulunma kararını ne zaman ve hangi gerekçeyle aldığı tahminlerin ötesine geçemediğinden, bunun kesinkes öngörüle-bilme olasılığından da bahsedilemez. Gandalf bu yönde düşünmekte belki de haklıydı; ama Denethor’un kişiliği ve hakkında söylenenler göz önüne alınınca, onun Anor Taşı’nı 3019 yılından çok daha önceleri kullanmaya başladığını ve Orthanc Taşı’nın güçlerine başvurmanın kendisine büyük fayda sağlayacağı gibisinden cüretkar fikirlere Saruman’dan bile önce kapılmış olabileceğini öne sürmek mümkün. Denethor Vekilharçlık unvanını 2984 yılında, elli dört yaşındayken devralmıştı: Kendi çağında görülmeye alışılanın çok ötesinde bir zekâya ve bilgi birikimine sahip, güçlü iradeli, özgüveni yüksek, hükmetıne yetisi kuvvetli, cesur bir adamdı. Başkalarına karşı “gaddar” bir yüz takınmasına ilkin eşi Finduilas’ın 2988 yılındaki ölümünden sonra tanık olunmuşsa da, sadece Hükümran Vekilharç ve de onun varisinin kullanımına açık olan devlet arşivlerinde palantin ve onları çevreleyen esrar perdesi üzerinde öteden beri derin incelemeler yaptığından ve o güne gelininceye dek bu Taşların gerek tarihçesi gerekse işlevine ilişkin yeteri kadar bilgi toplamış bulunduğundan, devlet yönetiminin tepesindeki konumuna gelir gelmez Anor Taşı’nın güçlerine başvurduğu apaçık ortadaydı. Babası Ecthelion II’nin hükümranlığının son döneminde, dış tehditler karşısında Gondor’un endişesinin tavana vurduğu sırada, babasının da takdirini kazanmış olan “Thorongil”in şöhreti yüzünden kendi itibarının sarsılmasının da etkisiyle,^12 Taş’a danışmak için dayanılmaz bir arzu duymuş olmalı. Onu böyle yapmaya iten sebeplerden biri Thorongil’e duyduğu kıskançlıksa, bir diğeri de, Thorongil’in nüfuzunun arttığı dönemde babasının öğütlerine sıkça kulak verdiği Gandalf'a olan düşmanlığıydı; kendisine ait olan hükümranlık koltuğunu gasp etmeye yeltenen bu gafillere karşı üstün gelme yolunda tek dayanağı bilgisi ve bu bilgiyi etkinlikle kullanma kabiliyeti olan Denethor, bu sayede hasımları başka yerlerdeyken de onları göz hapsinde tutmayı umuyordu.

Denethor’un palantin yoluyla Sauron’la karşı karşıya gelmesi, Taş’ın genel kullanımından bağımsız, tesadüfi bir durum olarak ele alınmalıdır.^13 Denethor, Taş’ın güçlerine başvurmanın doğuracağı zihinsel yükü kaldırabileceğini ümit ediyordu (bunda çok da haksız olduğu söylenemez); Sauron’la karşılaşması ise ancak Taş’ı kullanmaya başlamasının üzerinden uzun yıllar geçtikten sonra gerçekleşmiş, üstelik bu durum tamamen Denethor’un istemi ve planlaması dışında gelişmişti. Palantiri'nin genel işlevleri ve gerek “görme” amaçlı tekil kullanımı gerekse kendisine karşılık verecek bir diğer Taş ile haberleşme yoluyla “gözlemleme” amaçlı karşılıklı kullanımı hakkında daha ayrıntılı bilgi için, bakınız: Sayfa 667-668. Yeteri düzeyde beceri kazanınca uzakta meydana gelen olaylar hakkında ikinci bir Taş’a ihtiyaç duymaksızın sırf Anor Taşı’nı kullanarak bilgi sahibi olma yetisi edinen Denethor, Sauron onun bu faaliyetlerinden haberdar olduktan sonra bile, Sauron’un Anor Taşı’nın gücünü “kullanıcısına karşı çevirmeye” yönelik tüm denemelerine karşın, Taş'ı kendi emelleri uğruna kullanma gücünü elden bırakmadan bu imkândan faydalanmayı sürdürebilmişti. Taşların Sauron'un büyük ölçekli planları ve faaliyetleri içinde ufak bir unsur teşkil edişinin de bunda payı vardı elbette: Onları önde gelen düşmanlarından ikisini aldatıp kendi safına çekmekte birer araç olarak kullanmakla beraber, It-hil Taşı'nı devamlı gözetim altında tutmamıştı (daha doğru ifade etmek gerekirse, tutamamıştı). Kritik öneme ve etkiye sahip bu tür cisimleri astlarının kontrolüne vermek tercih ettiği bir yöntem asla değildi; zaten hizmetkarları içinde ruhsal güçleri Saruman'ın veya Denethor'unkilerden üstün kimse de yoktu.

Denethor örneği ele alınacak olursa, Taşların hüküm yetkisine sahip kullanıcılara daha sarsılmaz ve kesin bir şekilde itaat ettiği sebebinden hareketle, palantir kullanımının Vekilharcı eskisine oranla, üstelik bizzat Sauron'a karşı bile daha güçlü hale getirdiği söylenebilir: Öyle ki, Taşlar gerçek anlamda “Elendil'in Varisi” olan kişilere (mesela Aragorn) diğer herkesten daha fazla itaat ediyor, aynı derecede olmasa bile, kalıtsal olarak yetki devralmış kişilere de (mesela Denethor) Saruman ve hattâ Sauron'a kıyasla daha şaşmaz bir riayet gösteriyordu. Ama Taşların ismi geçen tarafların her biri üzerinde farklı etki doğurduğu gerçektir. Saruman Sauron'un etkisi altına girerek zafere ulaşma yolunda ona hizmet etmeye başlamış, başka bir anlamda, ona köstek olmaktan vazgeçmişti. Denethor ise Sauron'a karşı direncini hiçbir dönemde zayıf-latmamakla birlikte, onun zaferini kaçınılmaz görmesi sağlandığından, zamanla ümitsizliğe kapılmıştı. tkisi arasındaki bu etkileşim farkının başlıca sebeplerinden ilki Denethor'un irade gücü çok yüksek bir adam olması ve hayatta kalan tek oğlunun (o an için sanıldığı kadarıyla) ölümcül bir yara alması sonucu nihai bir ruhsal darbe yiyene dek ülkesinin yüzleştiği zorluklar karşısında karakterinden taviz vermeksizin sağlam duruşunu koruyabilme-siydi. O gururlu bir adamdı ama bu özelliğinin sadece kişisel olduğu söylenemez: Gondor'u ve o toprakların halkını seviyordu ve bu ümitsiz dönemde onlara liderlik etmenin kendi kaderinin bir parçası olduğuna inanıyordu. İkinci sebep ise onun Anor Taşı’na sahip olmayı kendisine hak görüşü ve zihnini meşgul eden endişelerden sıyrılmak için onun güçlerinden yararlanmayı tek çıkar yol kabul edişiydi. Bunu yaparken Ithil Taşı’nın kötü ellere geçmiş olabileceği ihtimalini de hesaba katmış ve kendi güçlerine güvenerek yine de onunla iletişim kurma riskini göze almış olmalı. Denethor’un bu özgüveni tamamen dayanaksız sayılmazdı. Ne de olsa Sauron ona diz çöktürüp onu kendi saflarına çekememiş, ancak aldatma ve hile yoluyla onun kararlarını yönlendirme çabasına girişebilmişti. Başlangıçta dikkatini Mordor’a odaklamamış ve Taş’ın elverdiği ölçüde çok daha “uzak mesafeli” hedeflere kafa yormuş olması muhtemel; bulunduğu yere çok uzak bölgelerde meydana gelen yeniliklerden şaşırtıcı derecede çabuk ve kesin haberdar oluşunu da buna borçluydu. Bu yolla Orthanc Taşı ve de Samman’la temasa geçip geçmediğine dair herhangi bir kaynağa rastlamıyoruz; ama bunu yapmış ve üstelik bundan çıkar sağlamış olması kuwetle muhtemel. Sauron’un ikisi arasında gerçekleşen bu görüşmelere karışması ise söz konusu olamaz: Yalnızca Osgiliath’ın Hakim Taşı’nı kullanan bir gözlemci başka iki Taş arasında sürüp giden bir görüşmeye “kulak misafiri” olabilirdi. tki Taş birbiriyle temasta olduğu sürece üçüncü Taş onların hangisiyle iletişime geçmeyi denese boşlukla karşılaşırdı.^14

Geride kalan yıllar boyunca Krallar ve ardından Vekilharçlar tarafından Gondor’da palantiri hakkında oldukça yüklü miktarda bilgi muhafaza edilmiş ve bunlar Taşların kullanımı bırakıldıktan sonraki dönemde bile kuşaktan kuşağa aktanlmayı sürdürmüştü. Bu Taşlar onları alıkoyma ve kullanma hakkına sahip yegane kişiler olan Elendil ve varisleri için paha biçilmez ve aynı zamanda vazgeçilemez birer armağandı; ama bu durum, söz konusu “varisler”den yalnızca birine onları kullanma hakkı tanınacağı anlamına gelmiyordu. Anarion’un ya da Isildur’un varisleri, diğer bir ifadeyle, Gornor veya Arnor’un yasal kralları tarafından yetki tanınmış bir başkası da Taşları saklama ve kullanma hakkı edinebilirdi. Aslına bakılacak olursa onları fiilen kullananlar da hep bu yolla tayin edilmiş kişiler olagelmişti. Her bir Taş için, görevleri arasında belli zaman aralıklarıyla veya bu yönde bir emir aldıklarında veya ihtiyaç görülmesi halinde “Taş’ı kullanarak gözlemde bulunmak” da olan ayrı birer Bekçi belirlenmişti. Yeri geldi mi Taşlara ziyarette bulunmak üzere bazı başka kimseler tayin edildiği de oluyordu; “haber alma” gerekçesiyle Taşları düzenli ve özel teftişlere tabi tutan ve elde ettikleri bulguları krala ve Divan’a ya da eğer şartlar öyle gerektiriyorsa sadece krala sunan Kraliyet Bakanları buna örnekti. ilerleyen süreçte Gondor’da Vekilharçlık mertebesinin önemi artıp da kalıtsal olarak devredilir hale gelen bu unvan Kral’ın kalıcı bir “yedeği” ve de ihtiyaç halinde kral adına kimi yetkileri üstlenecek bir vekil olarak genel kabul görmeye başladıkça, Taşların saklanması ve kullanımı çoğunlukla Vekilharçların inisiyatifine bırakılmış bir hak ve yetki olarak algılanır oldu ve Taşlann genel yapısı ile kullanım özelliklerine ilişkin tüm bilgi birikimi ve incelemelerin Vekilharçların makamında bir araya toplanıp yine orada muhafaza edilmesi yaklaşımı benimsendi. 1998 yılından itibaren Vekilharçlık kalıtsal olarak nesilden nesle devredilen bir şekle büründüğünden^ ve buna paralel olarak Taşları aslen ve vekaleten kullanma hakkı da soyun devamına miras kaldığından, Denethor’un bu hususta tam yetkiye sahip olduğu tartışma götürmez. *^6

Diğer yandan, Yüzüklerin Efendisi’nin içeriğine bakıldığında, “Elendil’in varisi” kabul edilen herhangi bir kişinin (bu tabirle, soyaçekim meziyetine dayanarak Nümenor kökenlilerin kurduğu krallıklardan birinde krallık ya da lordluk makamında bulunmak kastediliyor), her ne kadar kalıtsal bir edinim şartına bağlanmış da görünse sonuçta vekaleten kullanılan böylesi bir yetkiden bağımsız olarak, palan tiri’den herhangi birini doğrudan kullanma ve onlar üzerinde hak iddia etme ayrıcalığına sahip olduğunun vurgulandığını görürüz. Aragorn da bu kuralı esas alarak, o an için sahipsiz ve de bekçisiz kalmış olan Orthanc Taşı’nı kendi himayesine almıştı; kaldı ki, hem Gondor’un hem de Arnor’un de jure kralı unvanı taşımasından hareketle, takdir yetkisini o yönde kullanması halinde Taşlar üzerinde önceden başkalarına tanınmış tüm yetkileri kendinde toplama hakkına da sahipti.

‘Taşlarla ilgili bilgi ve gelenekler bütünü” çoktan unutulduğundan, kısmen varsayımlara kısmen de onlar hakkında tutulmuş kayıtlara dayanılarak belli çıkarımlara varmak dışında, onları çevreleyen esrar perdesini aralayacak bir çözüm yolu bulunmuyor. Kusursuz birer küre şekline sahip oldukları ve kullanılmayıp dinlenmeye bırakıldıkları zamanlar dış görünümlerinin sağlam bir cins camdan veya derin siyah tonda bir kristalden yapılma izlenimi uyandırdığı biliniyor. İçlerinde en küçüğünün çapı otuz santimetre kadarken, bazı diğerleri, özellikle de Osgiliath ve Amon Sül Taşları çok daha büyük boyutlardaydı ve tek bir kişi tarafından kaldırılmaları mümkün değildi. Normal şartlar altında, boyutlarına ve kullanım amaçlarına göre tasarlanmış mekânlarda, siyah mermerden yapılma alçak sehpaların üzerinde, istenildiğinde yerlerinden rahatça kaldırılmalarına olanak tanıyacak biçimde kürsünün ortasına oyulmuş bir girintiye yerleşik vaziyette tutulurlardı. Müthiş ağırlıklanna rağmen yüzeyleri pürüzsüzdü ve gerek kazara gerekse bilinçli olarak yerlerinden oynatılıp yere dahi atılacak olsalar, hiçbir hasara uğramazlardı. Canlıların kontrol ettiği veya sebep olduğu hiçbir yöntem bu Taşları kırmayı başaramazken, bazıları Orodruin'inki gibi son derece yüksek sıcaklıkların onları çatlatabileceğine inanıyor ve Barad-dür'un düşmesi sırasında Ithil Taşı’nın uğradığı akıbetin de gerçekte bu olduğunu ileri sürüyordu.

Üzerlerinde hiçbir işaret olmamakla birlikte, değişmez kutup noktalanna sahiptiler ve oturaklarına da bu husus dikkate alınarak “dikine” yerleştirilirlerdi: Üst kutup noktası ile alt kutup noktası arasında göz kararıyla dikine bir çizgi çekildiğinde, söz konusu çizginin alt kutup noktasından yerkürenin çekirdeğine doğru dik bir açıyla sürüp gitmesi temin edilmeliydi. Bu pozisyonda duran Taş’ın yüzeyi dışarıdaki görüntüleri emip tam aksi yönde duran “gözlemci”nin görüşüne sunan bir aktarım alanı işlevi görüyordu. Bu durumda, Taş’ın batı yüzünde olan biteni izleyecek olan “gözlemci”nin Taş’ın doğusuna konuşlanması, görüşünü kuzeye doğru yönlendirmek istemesi halinde ise bir yandan sola, yani güneye doğru yer değiştirmesi gerekirdi. Taşlar arasında diğerlerine oranla daha küçük boyutta olanların; yani Orthanc, Ithil, Anor ve muhtemelen Annüminas’ın başlangıçta yerleştirilmiş olduğu konumlar, (örneğin) batıya bakan yüzleri her daim batıya dönük kalacak ve farklı bir yöne çevrilmeleri halinde sönükleşip hiçbir görüntü vermeyecek şekilde sabitti. Taşlardan biri yerinden oynatılır veya durduğu yerde herhangi bir sebeple konumu değişirse, kendi ekseni etrafında bir tur çevrilerek ideal pozisyonun yeniden tespit edilmesi mümkündü. Ama Orthanc Taşı örneğinde olduğu gibi, Taş’ın üzerinde durduğu kürsüden aşağı atılması veya yerinin değiştirilmesi durumunda, doğru pozisyonun tekrardan bulunması oldukça güç bir işti. Buradan yola çıkarak söylenebilir ki, merakına yenilip Taş’la oynamaya başlayan Peregrin’in onu zeminde az çok “dik” konuma getirmesi ve farkında olmadan onun batı yüzüne oturup bu sayede Taş’ın önceden sabitlenmiş olan doğuya bakan yüzünün yansıttığı görüntüyle karşılaşması, İnsanların (ve de Gandalf'ın) deyimiyle “şans eseri” meydana gelmiş bir olaydı. Büyük Taşlar ise böylesi sabit konumlarla kısıtlanmamıştı: Kendi eksenleri etrafında ne derece döndürülseler de, her yönü “görme” özelliklerini korurlardı.^17

Tek başına kullanılan herhangi bir palantir efendisine sadece görme yetisi sunardı: Ses aktarma gibi bir işlevi yoktu. Yönlendirici bir zihnin kontrolü altına alınmadıkları sürece, herhangi bir görüntüye odaklanamazlar, aktardıkları “manzara” (en azından görünürde) gelişigüzel olmaktan kurtulamazdı. Yüksekçe bir noktaya yerleştirildiklerinde örneğin batıya bakan yüzleri çok uzak arazileri bile görüş alanı içine alsa da, Taş'ın gerek her iki yanı gerekse üstü ve altı çarpık ve bulanık bir hale bürünür, ön plandaki görüntü ise berraklığı giderek azalan anlaşılması güç bir şekil yumağına dönüşürdü. Dahası, “gördükleri” şeyler şans, karanlık ve “örtünme” (bu terimle ne anlatılmak istendiğini çözmek için metnin devamına bakınız) gibi etkenlerce belirleniyor veya engelleniyordu. Karanlık haricinde, palantiri’yi “körleştirebilecek” veya görüşünü “kapatacak” fiziksel herhangi bir engelin varlığından söz edilemezdi; bu da demek oluyor ki karanlığa veya gölgelere bürünmüş bir arazi kesitinin içinden olduğu kadar bir dagın içinden de geçip öte yanı görebilirler, ancak biraz olsun ışık barındırmayan herhangi bir yerde hiçbir görüntü yakalayamazlardı. Duvarların ötesini de görebilirler ama oradaki odalara, mağaralara veya mahzenlere bir nebze de olsun ışık vurmuyorsa, aynı şekilde, hiçbir görüntü aksettiremezlerdi; kendi güçlerine dayanarak herhangi bir ışık temin etmeleri ya da yansıtmaları da söz konusu değildi. “Örtünme” adı verilen ve belli canlıların, nesnelerin veya alanların Taş’ın içinde birer gölge veya derin bir sisten ibaret görünmesini sağlayan yöntem yardımıyla onların görüşünden sakınmak mümkündü. Bunun nasıl başarıldığı (özellikle de Taşların varlığından ve onlar tarafından izleniyor olma ihtimalinden haberdar olanlarca) palantiri’nin asla cevap bulunamayan gizemlerinin başında gelir. ^18

Kendi irade gücünden etkinlikle yararlanmayı bilen bir gözlemci, kullandığı Taş’ın, doğrudan izlemekte olduğu hattın üzerindeki veya yakınındaki belli bir noktaya odaklanmasını sağlayabilirdi.^19 Kontrol dışı “görüntüler”, palantir'in yüzeyine belli bir mesafe (en azından bir metre) uzaklığa konuşlanmış bir gözlemcinin gözüne çok daha büyük görünse de, özellikle boyutça daha küçük olan Taşların yüzeyine ufacık yansırlardı. Ne var ki, güçlü ve yetenekli bir izleyicinin iradesince kontrol edilip yönlendirilen Taş, bir yandan arka planı adeta bastırıp gizleyerek, çok daha uzaktaki görüntüleri sanki daha yakındaymış ve daha açık seçik görülebiliyormuş gibi büyülterek yansıtabilirdi. Bu durumda, hatırı sayılır uzaklıktaki bir adam göze arka planı oluşturan araziden veya içinde bulunduğu topluluktan zorlukla ayırt edilebilen, bir santim yüksekliğinde minicik bir şekil gibi görünse bile, odaklanma yöntemi sayesinde bu görüntü, söz konusu adam izleyiciye onu tanıyıp tanımadığına karar verebilme olanağı sağlayacak

otuz santimlik bir yüksekliğe ulaşana dek büyültülüp daha berrak hale getirilebiliyordu. Daha etkin bir odaklanma, izleyicinin ilgisini çeken bir ayrıntıyı yakından kontrol edebilmesini sağlıyor ve böylelikle, (mesela) izlenen kişinin parmağında yüzük taşıyıp taşımadığı görülebiliyordu.

Ama “odaklanma" işlemi, başvuran kişi üzerinde son derece yorucu bir etki yaratır ve izleyicinin tüm gücünü tüketip onu bitkin düşürürdü. Bu yüzdendir ki, bu yöntem sadece, belli bir bilgiye acilen ihtiyaç duyulduğu zamanlar ve şans (muhtemelen bazı ek bilgilerin de yardımıyla) izleyiciye Taş’ın sunduğu görüntü cümbüşü içinde (kendi ihtiyacı açısından ve aynı zamanda onu Taş’ı kullanmaya iten acil lüzum bakımından önem taşıyan) belli bazı nesneleri ayırt etme hususunda yardım ettiğinde uygulamaya konurdu. Örneğin, Rohan’ın durumu üzerine endişeli düşüncelere dalmış vaziyette Anor Taşı’nın yanı başına oturmuş işaret ateşlerinin vakit geçirmeden yakılması emrini verip vermeme ve “ok”u yardım çağrısı olarak bir an önce yola çıkarıp çıkarınama arasında gidip gelen Denethor, farkında olmaksızın, Taş'ın yüzeyinde batı-kuzeybatı yönünde düz bir hat üzerinde Rohan topraklarını görecek bir pozisyon almış ve bu sayede, Edoras yakınlarından geçen bir bölgeyi ve devamında Isen Sığlıkları’nı görüş alanına katmış olabilir. Tam da o sırada söz konusu hat boyunca birden çok birliğin hareket halinde olması muhtemel. Öyle olduğunu varsayarsak, Denethor bu gruplardan birine odaklanmış ve Rohan Atlıları olduğunu ayırt ettiği bu kalabalığın içinde tanıdık birisi gözüne çarpmış olabilir: Takviye kuvvetlerin başında Miğfer Dibi’ne doğru at sürerken aniden yön değiştirip dörtnala kuzeye giden Gandalf’tı belki de bu.^20

Palantiri kendisini kullanan kişilerin zihnini ister fark ettirerek olsun isterse fark ettirmeden, okuyamazdı; çünkü etkileşim halindeki iki Taş’ın kullanıcıları arasında düşünce aktanını yapılabilmesi, tarafların irade gücüne ve rızasına bağlıydı ve herhangi bir düşünce (sesli konuşma şeklini alarak),^21 ancak taraflar arasında uyum olması durumunda bir Taş’tan diğerine iletilebilirdi.

NOTLAR

1.    Bunların 1944 yılında Amor ile Gondor arasında tahta kimin geçeceğine dair gerçekleşen görüşmeler sırasında kullanıldığına şüphe yok. Kuzey Krallığı’nın içine sürüklendiği zor durum hakkında 1973 senesinde Gondor’a “mesajlar” iletilmesi muhtemelen bu Taşların Yüzük Savaşı’nın patlak vermesi öncesindeki son kullanımıydı. [Yazarın notu.)

2.    Arvedui’nin buzlu sulara gömülüp kaybolmasıyla beraber Annüminas ve Amon Sül (Fırtınabaşı) Taşlan da yitip gitmişti. Kuzey topraklannda bulunan ve kendine has bazı özellikleri olan üçüncü palantir ise Emyn Beraid üzerindeki Elostirion Kulesi’nde saklı tutuluyordu (aşağıdaki 16 numaralı nota bakınız).

3.    Osgiliath Taşı, 1437 yılında meydana gelen ve Kardeş Katli diye anılan olaylara sahne olan iç savaş esnasında, Anduin Nehri’nin sulanna düşüp sonsuza dek kaybolmuştu.

4.    Palantiri’nin yok edilebilmesiyle ilgili faktörler için 665 numaralı sayfada anlatılanlara bakınız. Yıllann Öyküsü’nün 2002 seneli başlığında ve aynı zamanda Ek A (1, iv)’te Minas Ithil düştüğü sırada burada bulun-durolmakta olan palanttr'in düşmanın eline geçtiği kesin bir veri olarak ortaya konur; fakat babam söz konusu yıllıkların Yüzük Savaşı sonrası kaleme alındığını ve her ne kadar kesin kabul edilse de, bu yorumun genel bir çıkarımdan ibaret olduğunu öne sürer. Kaldı ki Ithil Taşı bir daha asla bulunamamış, büyük olasılıkla Barad-dûr’un yıkılması sırasında ortadan kalkmıştır; bakınız: Sayfa 665.

5.    Tek başına kullanıldığında Taşların yegane işlevi görmekti: Uzak yerlerde yaşanan veya geçmişte olup bitmiş sahneleri ve kişileri yansıtmakla yetiniyorlardı. Bunlara açıklama getirmek güçtü; ne olursa olsun, Taşlan kullanmaya yeltenen yaşı ilerlemiş kimseler normalde gözlemcinin iradesi ve arzusuna dayanarak yakalanabilecek görüntüleri yönlendirmekte zorluk çekiyordu. Ama başka bir zihnin bir Taş’a gereği gibi hükmetmesi halinde, düşünce (karşıdaki tarafça sesli “konuşma” şeklinde algılanmak suretiyle) “aktanlabiliyor” ve Taşlardan birini kullanarak etrafı gözleyen kişinin zihninde canlanan görüntüler diğer bir Taş’ın başında sürece iştirak etmekte olan öteki gözlemci tarafından da görülebiliyordu. [Konuyla ilgili sayfa 667-668 ve not 2l’e bakınız.] Taşların sahip olduğu gücün asıl kullanım amacı, devlet açısından önem teşkil eden meseleler hakkında bilgi toplamak ya da başkalarının tavsiye ve görüşlerine başvurmaktı; bu iletişim yönteminin nadiren de olsa basit bir dostluk gösterisinde bulunmak üzere keyfiyen veya karşı tarafa tebrik ve başsağlığı gibi dilekler iletmek için kullanıldığı da oluyordu. Taşlardan birini kendi üstün iradesini karşı tarafa kabul ettirmek ve böylelikle diğer uçtaki gözlemciyi gizli düşüncelerini açığa vurmaya zorlayıp emri altına almak amacıyla kullanan yalnızca Sauron olmuştur. [Yazarın notu.]

6.    Burada, Gandalf’ın Elrond’un Divanı huzurunda Samman’ın Minas Tirith’te muhafaza edilen parşömenler ve kitaplar üzerine yıllar yılı yaptığı özenli incelemelere yaptığı vurguya atıfta bulunuluyor.

7.    Daha fazla “dünyasal” güç elde edip askeri etkiyi artırma hedefi doğrultusunda, Rohan Geçidi’ni gözetim altında tutan eşsiz konumu itibariyle Isengard coğrafi açıdan paha biçilmez değerde olup, dolayısıyla çok da ideal bir tercihti. Burası, özellikle Gondor’un gücü azalmaya başladıktan bu yana tüm Batı’nın savunması açısından zayıf bir nokta teşkil ediyordu. Bu geçidi kullanarak düşman casusları veya elçileri ve nihayet, son çağda da görüldüğü üzere, düşman ordulan öte yandaki topraklara gizlice sızabiliyordu. Isengard uzun yıllardan bu yana sıkıca korunduğundan, aksi yönde bir endişe taşımayan Divan bu çemberin sınırları içinde yaşananlardan habersiz görünüyordu. Isengard’ın kapılan ardında Ork kitlelerinin banndınlmasının ve hatta bunların özel yöntemlerle üretilip çoğaltılmasının 2990 yılının çok öncesinde başlamadığı tahmin edilmekle beraber, bu durum sır olarak korunmayı başarmıştı. Gerçekten de, Rohan topraklarına karşı genel saldırıya geçilene dek söz konusu Ork birliklerinin Isengard sınırlan dışında hiç kullanılmadığı sanılıyor. Eğer Divan bu hazırlıklardan haberdar olsaydı, Samman’ın kötülük safına geçtiği sonucuna vanlması an meselesiydi. [Yazarın notu.]

8.    Açıkça anlaşılıyor ki, Gandalf’ın tahminlerinden ve beslediği kuşkulardan haberdar olan Denethor, bu durum karşısında öfkeye sürüklenmekle beraber, alayla kanşık bir memnuniyet hissine de kapılıyordu. Minas Tirith’teki karşılaşmalan sırasında Gandalf’a söylediği şu sözleri hatırlayalım (Kralın Dönüşü V/1): “Kendi araştırmalanm ve vardığım çıkarsamalar sayesinde, Doğu’dan kaynaklanan tehditle ilgili bu anlattıkların hakkında ben çoktandır yeterince bilgi sahibiyim.” Bunu izleyen alaycı cümlesi ise daha da dikkat çekici cinsten: “Evet, bu doğru; yine de öyle anlaşılıyor ki, Taşların iddia edildiği gibi kaybolduğunu varsaysak bile, Gondor Hükümdarları’nın gözü daha aşağı seviyedeki İnsanlarınkine oranla halen çok daha keskin ve bazı haberler diğer herkesten önce onlara ulaşıyor.” Palantiri kullanımının ona bahşettiği güçler bir yana bırakılsa dahi, Denethor normalde de büyük manevi yetilere sahip bir adamdı ve gerek yüzlerin gerekse sözlerin ardında saklı olan düşün-çeleri çabucak keşfetmede son derece ustaydı; bununla beraber, Anor Taşı’na bakarak Rohan ve lsengard’da meydana gelen olaylarla ilgili görüntüler yakalamış olması da pekala mümkün. [Yazann notu.] - Bu hususla ilgili daha fazla bilgi için, bakınız: Sayfa 668.

9.    Iki Kule IV/5’te Faramir’in (doğum yılı 2983) Gandalf’ı ilkin küçük bir çocukken, sonrasında ise iki-üç kez daha Minas Tirith’te gördüğünü anımsadığı ve onu şehirlerine getiren sebebin Minas Tirith arşivlerinde yaptığı araştırmalar olduğuna inandığını belirttiği paragrafa dikkat ediniz. Onu Minas Tirith’te son görüşü, Gandalf’ın Isildur’un parşömenini bulduğu 3017 yılındaki ziyareti olsa gerek. [Yazann notu.]

10.    Burada Gandalf’ın Peregrin’e söylediği sözlere imada bulunuluyor (Iki Kule IIU2): “Arnor ve Gondor’un kaybolan Taşlannın bugün nerede gömülü olduğunu veya hangi suyun dibinde saklı yattığını kim bilebilir ki?”

11.    Bu noktada Gandalf’ın Kralın Dönüşü V/7 numaralı bölümün kapanış kısmında Denethor’un ölümü sonrası yaptığı yonıma vurguda bulunulmaktadır. Babamın metnin burasında “Denethor’un palanttr kullanma niyetinde olmadığı” ibaresini “Denethor’un palanttr kullanmaya yanaşmadığı” şeklinde değiştirerek yapmış olduğu düzeltmenin (konuya ilişkin ortaya çıkan tartışmadan hareketle böyle bir değişikliğe giriştiği anlaşılıyor) kitabın revize edilmiş versiyonunda kullanılmadığı görülür. Bu hususla ilgili daha aynntılı bilgi için, bakınız: Giriş, sayfa 25.

12.    Thorongil (“Yıldızın Kartalı”) sahte bir kimlik altında Gondor Vekilharcı Ecthelion Il’ye hizmet ettiği dönemde Aragorn’a verilen isimdi; bakınız: Yüzılklerin Efendisi, Ek A (I, iv, Vekilharçlar).

13.    Palantiri kullanımı, özellikle bu uygulamada yeterli eğitimi ve deneyimi olmayan ileri yaştaki kişiler için beraberinde çok büyük bir manevi yük getiriyordu; Denethor’un giderek artan “karamsarlığında mevcut endişelerin yanı sıra bu yükten kaynaklanan gerginliğin de payı olduğu çok açık. Bu durumun farkına herkesten daha önce varan karısı da haliyle kedere sürüklenmiş ve normalden çok daha erken ölmüştü. [Yazann notu.]

14.    Metin içinde nereye yerleştirileceği tam olarak belli olmayan bir notta Sanıman’ın dürüstlüğünün “tamamen kişisel çıkar gözeten kibri ve kendi iradesini hakim kılma yönündeki şehvet derecesine varmış arzusu tarafından sinsice ve aşama aşama baltalandığı” anlatılıyor. “Yüzükler üzerine yapmış olduğu araştırmalar onu bu yola sürüklemiş, gunını onun görüşünü perdeleyerek Yüzükler’i ve hepsinden önemlisi Tek Yüzük’ü başka hiçbir iradenin boyundunığu altına girmeksizin kendi başına kullanabileceğine inanmasına yol açmıştı. Diğer kişilere ve davalara olan bağlılığını tümüyle yitiren Saruman ancak kendisinden daha üstün gördüğü bir iradenin hükmü altına girebilir ve ancak onun tehditleri ile güç gösterisi karşısında boyun eğebilirdi.” Dahası, Orthanc Taşı’nı kullanma veya onun hamisi olduğunu iddia etme hakkı yoktu.

15.    1998, Gondor Vekilharcı Pelendur’un ölüm yılıdır. “Pelendur’un ölümünden sonra Vekilharçlık, tıpkı herhangi bir krallık gibi babadan oğla ya da en yakın akrabaya geçen kalıtsal bir yetki özelliği edindi.” Bakınız: Yüzüklerin Efendisi, Ek A, I, iv, Vekilharçlar.

16.    Arnor’da ise durum farklıydı. Taşlar üzerinde tek yasal kullanım hakkı (normal şartlarda Annıiminas Taşı’nı kullanan) kralın kendisine aitti; fakat Krallık zamanla parçalandı ve taht üzerinde kimin hak sahibi olduğuna dair tartışmalar alevlendi. Taht üzerindeki iddialarda haklı taraf olan Arthedain Kralları, boyutça en büyük ve en güçlü olmasının yanı sıra Gondor’la olan haberleşmenin genelde onun üzerinden sağlanması itibariyle de Kuzey palantiri içinde en başta geleni olduğuna inanılan Taş’a ev sahipliği yapan Amon Sül’da özel korunaklı bir alan teşkil etmişlerdi. Amon Sül’un 1409 yılında Angmar tarafından yerle bir edilmesi sonrasında her iki Taş Arthedain Kralı’nın da yerleşkesi olan Fornost’a taşındı. Arvedui’nin felaketiyle sonuçlanan deniz kazasında bu Taşlar kaybolmuş, üstelik kral ardında doğrudan veya devir yoluyla Taşlan kullanma yetkisi taşıyacak bir vekil de bırakmamıştı. Bu olayın ardından Kuzey topraklannda tek bir Taş kaldı: Emyn Beraid’de saklanan Elendil Taşı; ancak bu Taş, özel mülk sınıfında kabul edilenlerden biriydi ve onu haberleşme amacıyla kullanmak mümkün değildi. Onu kullanmak için gerekli olan irsî hak hiç şüphesiz halen “Isildur’un varisi”ne, Dıinedain’in herkes tarafından kabul edilmiş şefine ve Arvedui’nin yasal mirasçısına aitti. Ama şu bir gerçek ki Aragorn da dahil olmak üzere bu sayılanların hiçbiri, yitirilen Batı diyarlarını hasretle seyıetmek üzere söz konusu Taş’a bir kez olsun bakmamıştı. Bu Taş ile onu barındıran kuleye, onların yerine Cırdan ve Lindon Elfleri bekçilik etmişti. [Yazarın notu.] - Yuzuklerin Efendisi, Ek A (I, iii)’te Emyu Beraid’deki palanttr’in “diğerlerine benzemediği ve onlara uyum göstermediği; sadece Büyük Deniz’in bulunduğu yöne baktığı” söylenir. Onu bu şekilde konuşlandırmakla Elendil geride bırakmış olduğu diyarlara “engelsiz bir görüşle” bakmayı ve Batı'nın kaybolup gitmiş ufuklarında Eressea’yı görmeyi ummuştu; fakat Deniz’in dalgalan Nıimenor’u yutalı çok oluyordu.” Elendil’in Emyn Beraid’deki palanttr aracılığıyla Eressea’yı görüşüne Guç Yüzukleri Hakkında adlı öyküde (Silmarilli-on, sayfa 596) şöyle değinilir: “Böyle yapmakla onun Eressea üzerinde yükselen ve Hüküm Taşı’na geçmişten bu yana bannaklık etmiş olan Avallone Kulesi’ne değin uzaklan göreceğine inanılıyordu.” Elinizde tutmakta olduğunuz kitabın palantiri üzerine yazılmış kısmında bu Hüküm Taşı’ndan bahsedilmeyişi oldukça dikkat çekicidir.

17.    Sonraki dönemde kaleme alınmış bağlantısız bir notta palanttri'nin kutuplara ve yönelim tercihlerine sahip olduğu inkâr edilmekle beraber bu konuda daha fazla bilgi verilmez.

18.    17 numaralı notta değinilmiş olan ileriki tarihli notta, palanttri'nin buradaki metinde bahsedilen özellikleri bir nebze de olsa farklı bir bakış açısıyla ele alınmış; bunlar arasında en dikkate değer olanı, “örtünme” kavramının tamamen farklı şekilde tanımlanmasıdır. Büyük bir hızla ve anlaşılması güç bir tarzda kâğıda dökülmüş olan bu notun bir yerinde şöyle deniyor: “Yakaladıklan görüntüleri alıkoyarlardı, bu yüzden de, her biri kendi içinde, bazısı çok geçmiş zamanlardan kalma sayısız şekil ve sahneden oluşan bir görüntü cümbüşü banndınrdı. Karanlıkta ‘göremedikleri’ söylenirken kastedilen olgu, karanlıkta kalan şeylerin onlar tarafından algılanamamasıdır. Sunduklan görüntüler bu sayede daha net izlenebildiği ve yüzyıllar geçtikçe içlerinde ‘aşın birikme’ olmasına yine bu yolla kısıt getirilebileceği için, bu Taşların kendisini karanlıkta tutmak da mümkündü ki genel uygulama bu yöndeydi. Onlann bu yolla nasıl ‘örtünebildiği’ne ilişkin sır öyle sıkı saklanmıştır ki, bugün bile bunun ardında yatan gerçeği bilen yoktur. Görülmek istenen uzaktaki objeler ışık aldığı sürece, duvar, tepe, ağaç gibi fiziksel engeller yoluyla Taşları ‘kör etmek’ söz konusu olamazdı. Sonraki dönemlerde bu konu üzerine fikir yürüten kimi yorumcular, Taşlann yetkisiz kişilerce amaç dışı kullanılmasını önlemek üzere asıl yerlerine küre şeklindeki kilitli hazneler içinde getirildiğini söylemiş, daha doğrusu bu yönde tahmin yürütmüş, bu haznenin aynı zamanda onlan örtme ve dinlendirme işlevi de gördüğünü ileri sürmüştü. Bu da, söz konusu kutuların günümüzde artık bilinmeyen bir metalden veya benzeri başka bir maddeden yapılmış olduğunu ortaya koyuyordu.” Bu notun çevresine çalakalem düşülmüş zorlukla okunabilen bazı karalamalardan, Taşların yakaladığı sahneler ne denli eskiyse görüntünün de bir o kadar net olacağı ve Taş’tan Taş’a değişen “uygun mesafe”nin saptanması halinde uzakta bulunan objelerin daha açık seçik görülebildiği sonucu çıkanlıyor. Boyüt olarak daha büyük olan palanttri'nin görüş mesafesi, küçük olanlann-kinden çok daha uzağa uzanıyordu; çünkü yukarıda bahsedilen “uygun mesafe”, küçük Taşlar için, Orthanc Taşı ile Anor Taşı arasındaki mesafeye de denk gelen sekiz yüz kilometre kadardı. “Ithil’in görüş mesafesi fazla uzun olmamakla beraber, Minas Anor ile kişisel temas kurma amacıyla değil, çoğunlukla [anlaşılamayan sözler] için kullanılıyordu.”

19.    Küre biçiminde olmalanndan dolayı yönü pek tabii ki ayı “çeyreklere” bölünemeyen Taşlar kesintisiz bir seyir alanı sunuyordu; bu da demek oluyor ki, Taş’ın güneydoğusuna konuşlanmış bir gözlemci dosdoğru bir hat boyunca kuzeybatıyı görebilecekti. Diğer yönler için de aynı duruş esası geçerliydi. [Yazarın notu.]

20.    Bakınız: İki Kule IIV7.

21.    Bağımsız bir notta Taşlann bu özelliği çok daha ayrıntılı şekilde açıklanıyor: “Her biri karşısındakiyle ‘uyum içinde’ Taşlar kullanan iki kişi, bu yolla birbirleriyle haberleşebilir, amabunu yaparken, Taşların böyle-si bir aktanm yeteneği olmadığından, seslerini karşıdakine duyuramaz-dı. Uzaktan birbirlerine baktıkları esnada “düşünce” alışverişinde bulunabilirlerdi. .. Bu tabirle kastedilen, akıllanndan geçen düşünce veya niyetleri değil, (zihinlerinde çoktan kelimelere dökülmüş olan veya fiilen dudaklanndan dökülen) “sessiz konuşma”, yani aktarmak istedikleri ve karşıdaki tarafından teslim alınıp anında “konuşmaya” çevrilen ve sadece bu yolla duyurulabilen fikirlerdir.”

DİZİN

Kitabımızın Giriş kısmında da belirtilmiş olduğu üzere, bu Dizin sadece ana metinleri değil, metinlerin peşi sıra gelen ve kaynak niteliğindeki yazınsal ve kavramsal malzemeler bakımından çok daha zengin olan Notlar ile Ekleri de kapsamaktadır. Sonuç olarak, Dizin’de karşınıza çıkacak olan açıklamalann büyük çoğunluğu ilk bakışta önemsizmiş gibi görünen küçük aynntıları içermekteyse de, bu detaylardan yola çıkıp bütüne ulaşmak daha kolay olacağından, kullanışlı ve faydalı bulacağınızı umduğum bu yöntemi benimsemeye karar verdim. Bilinçli olarak bu yaklaşımın dışına çıktığım yegane istisnai durumlar, (Morgoth ve Nümenor gibi) az sayıda başlıkta kitabın belli yerlerine atıfta bulunma amacıyla muhtelif yerlerde tabirini kullanışım ve bunun yanı sıra, Elfler, İnsanlar, Orklar ve Orta-Dünya başlıklarına Dizin kapsamında yer vermeyişimdir. Pek çok başlıkta, içinde bir kişi veya yer ismi geçmese bile sırf o kişiye veya yere değinilmiş olmasından dolayı (Mithlond başlığı altında “Cı'rdan'ın yönetimi altındaki liman” tabirinin kullanıldığı 99. sayfaya atıfta bulunulması örneğinde olduğu gibi) ilgili sayfa numaralarını sıraladım. Sayıları Dizin’deki başlık mevcudunun neredeyse çeyreğini bulan ve babamın yayınlanmış çalışmaları içinde yer almayan kimi isimler ise başlarına birer yıldız işareti konarak belirtildi (ve böylelikle, 339. sayfadaki dipnotta listelenmiş olan ve Bayan Pauline Baynes’in çizdiği Orta-Dünya haritasında da gösterilen yerlerle okurun daha rahat bir karşılaştırma yapabilmesi sağlandı) . Okura tanım ve yorumlar sunan kısa ifadeleri kitabımızın içeriğinde bahsi geçen konu ve kavramlarla sınırlı tutmadığım gibi, bazı noktalarda şu güne dek tercümesi yapılmamış kimi isimlerin anlamına ilişkin notlar da ekledim.

Bu Dizin sunum açısından tutarlılık arz eden bir model ortaya koymamakla birlikte, bu kusuru, isimlerin iç içe geçişi ve (birbirinden farklı tercümeleri, kısmi tercümeleri, aynı şeyi ifade eden fakat şeklen birbiriyle farklılık gösteren isimleri de içerecek biçimde) dallanıp budaklanışının tutarlı bir bütün yakalamayı zorlaştırması ve hatta imkansız hale getirmesi gerçeği göz önüne alınarak mazur görülebilir. Bu hususa dair verilebilecek en çarpıcı örneklerden biri, zincir misali birbirine bağlanan şu isim serisidir: Eilenaer, Halifirien, Amon Anwar, Anwar, Anwar Tepesi, Huşu Içindeki Tepe, Anwar Ormanı, Firienholt, Firien Ormanı, Fısıldayan Orman. Genel kural olarak, Elf dilindeki isimlerin çevirilerine o ismin Elfçedeki halini yansıtan başlığın altında yer verdim (Langstrand isminin açıklamasına Anfalas başlığı altında yer verilmesi örneğindeki gibi) ve iç göndermeler yoluyla aradaki bağı vurguladım; isimlerin “tercüme edilmiş” versiyonlannın (örneğin; Kuytuorman ve Isengard) genel kabul gördüğü ve okura daha tanıdık geldiği bazı özel durumlarda ise bu yöntemden sapmayı uygun buldum.

Adanedhel “Elf-lnsan”, Turin’e Nargothrond'da verilen isim. 266-267,269 Adom Kollanndan biri olduğu Isen Nehri ile birlikte Rohan'ın batı sınınnı teşkil eder. (Bu isim “şekil itibariyle Sindarin diline uygun olmakla beraber, o dilde tam çevirisi bulunmamaktadır. Numenor öncesi bir kökten yola çıkılarak Sindarin diline uyarlandığı kabul edilmeli.”) 433-500-595596

*Adrahil (1) Üçüncü Çağ’ın 1944. yılında Arabasürücülerine karşı Gondor ordulanna komuta eden bir kumandan; “Dol Amroth'tan geldiği” söylenen bu kişi büyük olasılıkla Adrahil (2)'nin atasıdır; bakınız: 413, 480, 482, 5ll, 516

Adrahil (2) Dol Amroth Prensi, Imrahil’in babası. 413, 516 Adünaic Numenor Adası'nda kullanılan dil. 363, 372, 378, 437. NümenoFda geçerli olan diller ve konuşma şekilleri 362 *aeglos (1) “Kardikeni”, Amon Rûdh'ta yetişen bir bitki. 168-169 Aeglos (2) Gil-galad'ın mızrağı (anlam bakımından bir önceki başlıkta tanımlanan sözcükle aynı). 169

Aegnar Noldorinli prens, Finarfin'in dördüncü oğlu; Dagor Bragollach'ta öldürüldü. 417

Aelin-uial Aros Nehri'nin Sirion'a karıştığı bölgedeki göletlerle dolu bataklı arazi. Twilit Meres şeklinde tercüme edilmiştir. 194 Aerin Hurin'in Dor-Lömin'de yaşayan akrabalanndan bir kadın; Doğulu Brodda tarafından eş olarak alınmış; Nirnaeth Arnoediad'dan sonra Morwen'e yardım etmiştir. ll6, 178-179, 181-182, 184-185 Agarwaen “Kan lekesi”, Turin'in Nargothrond'a geldiği sırada kendi kendine yakıştırdığı bir isim. 266, 272-273.

*Agathurush Gwathl6 isminin Adûnaic diline çevrilmiş hali. 437 *Aghan “Sadakat Taşı” öyküsündeki Drüg (Druadan). 617-620.

Aglarond Miğfer Dibi'nin Ered Nimrais’in derinliklerine uzanan kısmındaki “Pınltılı Mağaralar”; Miğfer Dibi'nin girişinde yükselen ve daha net bir tabide Borukent şeklinde adlandınlan kaleyi tanımlamakta kullanıldığı da olur. 604-606. Bakınız: Glamscrafu.

Ağaçsakal Bakınız: Fangorn.

*Ailinel Tar-Aldarion’un kız kardeşleri içinde yaşça daha büyük olanı. 290, 352, 368.

*Aiwendil “Kuşlan Seven”, Büyücü Radagast’a Quenya dilinde verilen isim. 638-639, 651

Ak Dağlar Bakınız: Ered Nimrais.

Ak Divan Üçüncü Çağ’ın 2463 ile 2953. yıllan arasındaki çeşitli tarihlerde Arifler’in güncel meseleler üzerine görüş alışverişi ve durum değerlendirmesi yapmak üzere düzenlediği toplantılar; genelde yalın olarak Divan diye nitelenir. 6, 399, 524, 570-571. Yukanda belirtilenden çok daha önceki bir tarihte yine dönemin Arifler’i arasında gerçekleştirilen bir başka oturuma da Ak Divan denmiştir. 6, 424, 526, 531, 537, 573, 575, 578, 656, 659

*Ak Elçi Saruman. 632

Ak Leydi (i) Galadriel. (ii) Emene'nin Ak Leydisi için bakınız: Erendis.

Akallabeth “Yitip Giden”, Nümenor Adası’nı tanımlamakta kullanılan bir isim. 17,277, 362-364, 375, 377-379, 508. Akallabeth (Nümenor’un Çöküşü) isimli öyküye yapılan atıflara burada yer verilmemiştir.

Aklıeren Bakınız: Simbelmyne.

*Alatar Mavi Büyücüler'den (İtheyn Luin) biri. 638-640

Alatdri(el) “Tacı ışıklar saçan kız” (Silmarillion’un Ek kısmındaki kal- başlığına bakınız), Galadriel isminin Quenya ve Telerin dillerindeki halidir. 441

Aldarion Bakınız: Tar-Aidarion.

*Aldburg Eomer’in Rohan’ın Toprak adı verilen bölgesindeki yerleşkesi, Genç Eorl’un evi de vaktiyle burada bulunuyordu. 599

alfirin Aynı zamanda uilos ve simbelmyne (Aklıeren) şeklinde de anılan küçük beyaz çiçek. 7, 93, 515. Aynı ismin farklı bir çiçeğe de verilmesiyle ilgili sayfa 516’a bakınız.

*Aigund Dor-Lominli İnsan, Türin’in katıldığı haydut çetesinin (Gaurwaith) üyesi. 114, 1S1, 1S7, 251

*Almarian Nümenorlu denizci Veantur’un kızı, Tar-Meneldur’un eşi olması bağlamında Kraliçe, Tar-Aldarion’un annesi. 290, 294-296, 298, 307, 314, 315-316, 350, 356, 368

*Almiel Tar-Aldarion’un kız kardeşleri içinde yaşça daha küçük olanı. 209

Alqualonde “Kuğulann Limanı”, Teleri’nin Aman kıyılanndaki ana yerleşke-sini teşkil eden liman şehri. 382, 385-387, 390, 439

Altın Orman Bakınız: LOrien (2)

Altın Ormanın Leydisi Bakınız: Galadriel.

Aman “Kutsanmış, kötülükten arındırılmış”, Batı'nın en uzak topraklarında yer alan, Valar'ın yurdu. 10, 279, 381, 386-388, 417,441, 625, 643, 647. Kutsanmış Diyar, Kutsanmış Topraklar 402, 641, 647. Aynı zamanda bakınız: Ölümsüz Topraklar.

Amandil (1) Bakınız: Tar-Amandil.

Amandil (2) Son Andünie Lordu, Uzun Elendil'in babası. 365, 367, 376

*Amdir Dagorlad Savaşı’nda öldürülen Lörien Kralı; Amroth'un babasıdır. 428-429. Bakınız: Malgalad.

*Amon Anwar Gondor'un Ered Nimrais üzerinde yükselen işaret ateşlerinden yedincisi olan Halifirien'in Sindarin dilindeki karşılığı. 492-494, 504-505, 507, 516. Huşu Içindeki Tepe 492, 495, 504, 508 ve metnin bazı yerlerinde Anwar Tepesi 501, 505-506, 508 olarak tercüme edilmiş olup, kısaca Anwar şeklinde nitelendiği de görülür 505. Aynı zamanda bakınız: Eilenaer, Halifirien, Anwar Ormanı.

*Amon Darthir Dor-Lömin'in güneyinde uzanan Ered Wethrin sıradağlarında bir zirve. 115, 253

Amon Dîn “Sessiz Tepe”, Gondor'un Ered Nimraith üzerinde yer alan işaret ateşlerinin ilki. 493, 513, 520

Amon ErebBatı Beleriand'daki “Yalnız Tepe”. 129

Amon Ethir Finrod Felagund'un Nargothrond Kapılan'nın doğusuna toprak yığdırarak inşa ettirmiş olduğu büyük tepe. 198-200, 202-203. Kelime karşılığı Casus Tepesi'dir. 198-199

*Amon Lanc Koca Yeşilomıan'ın güneyindeki “Çıplak Tepe”, sonralan Dol Guldur olarak anılmaya başlandı. 460-461

Amon Obel Brethil Ormanı'ndaki bu tepenin üzerine Ephel Brethil inşa edilmişti. 176, 186, 208, 213, 232-233

Amon Rüdh “Kel Tepe”, Brethil'in güneyindeki düzayak topraklann ortasında göğe doğru tek başına yükselen kocaman tepe; Mîm'in yaşam alanı olan bu tepe sonradan Türin komutasındaki haydut çetesince de sığınak niyetine kullanılmıştır. 15, 167-170, 252, 255-259, 261-262. Bakınız: Sharbhund.

Amon Sül “Rüzgarlı Tepe”, Eriador’daki Rüzgarlı Tepeler'in güney ucunda yer alan yuvarlak hatlı, üzeri çıplak yükselti. 458, 665, 669, 672. Bree ahalisi tarafından Fırtınabaşı olarak anılır. 458, 669

Amon Uilos Oiolosse isminin Sindarin dilindeki hali. 93

Amroth Sindarin Elfi, Lörien Kralı, Nimrodel'in sevgilisi; Belfalas Körfezi'nde boğularak ölmüştür. 1, 10, 20, 293, 361, 363, 380, 389, 391, 395, 397, 399, 400-414, 424- 425, 427, 429, 433, 494, 497, 500, 5ll, 515-516. Amroth ülkesi (Dol Amroth yakınındaki Belfalas kıyılan) 361. Amroth'un

Limanı için bakınız: Edhellond.

Anach Ered Gorgoroth’un batı ucundaki Taur-nu-Fuin’den (Dorthonion) aşağı doğru uzanan geçit. 91, 161

Anar Güneş’in Quenya dilindeki karşılığı. 40, 50, 53

*Anardil Tar-Aldarion’a çocukluk yıllannda ailesi tarafından verilen isim. 290, 335, 358, 368; sonuna sevgi ifadesi olarak konulan ekle Anardilya halini almıştır 291. [Gondor'un altıncı kralı da Anardil adını taşıyordu.]

Andrion (1) Bakınız: Tar-Andrion.

Andrion (2) Elendil’in küçük oğlu; babası ve ağabeyi Isildur ile birlikte Nümenor’un Çöküşü'nden kaçmayı başarmış ve Orta-Dünya’da sürgündeki Nümenorlulara yurtluk edecek krallıklan kurmuştu; Minas Anor lordu; Barad-dür kuşatması sırasında hayatını kaybetti. 356, 358, 362, 365, 369, 460, 663.

Ancalime Bakınız: Tar-Ancalime. Bu isim aynı zamanda Aldarion tarafından Eressea’dan getirip Armenelos’a diktiği ağaca da verilmiştir. 319, 321323, 325-327, 331-332, 339, 341, 344, 347, 349-350, 352-353, 355-359, 365, 368-369, 377

*Andrast “Uzun Burun”, Isen ile Lefnui Irmaklan arasında uzanan dağlık burun. 361,433,435, 603, 623,628. Bakınız: Ras Morthil, Dniwaith Iaur.

*Andrath “Uzun Bayır”, Höyük Yaylalan ile Güney Yaylalar arasında yer alan ve üzerinden Kuzey-Güney Yolu (Yeşilyol) geçen dar boğaz. 445, 458, 569

*Andr6g Dor-Löminli İnsan, Türin’in de katıldığı haydut çetesinin (Gaurwa-ith) önde gelen üyelerinden biri. 144, 146, 148-151, 155-157, 159, 161, 163-166, 168-169,171-174, 253, 257-258, 261

Androth Tuor’un ilkin Gri Elflerle beraber, sonrasında ise kanun kaçağı konumuna düştüğü dönemde tek başına banndığı, Mithrim Tepeleri’ndeki mağaralar. 32-33, 35

Anduin Dumanlı Dağlar'ın doğusunda boydan boya uzanan “Uzun Nehir”; Nehir veya Ulu Nehir şeklinde de adlandırılır. Anduin VadisiNadilen ibarelerinde de okurun karşısına sıklıkla çıkar. 6, 282, 393, 400, 404, 406, 408,409-411,420,426, 428-429,431-432,438,440,445-446,452,454456,458, 461-464,466, 472, 474, 476-478,480,484, 485-486,488-490, 493, 496, 500, 502-503, 507, 510-513, 516, 520, 522, 551-552, 558-560, 562-563, 604, 622, 647, 651-652, 656, 669. Bakınız: Ethir Anduin, Uzun Nehir.

Andünig “Günbatımı”, Nümenor’un batı kıyılannda kent ve yanı başındaki, onunla aynı ismi taşıyan liman. 17, 280, 285, 288-289, 305, 310 370, 374. Andünie Koyu 17, 280. Andünii Lordu/Lordlan 17, 280, 285, 289,

305, 310, 316-318, 324,361-362, 364, 367, 370, 374 Andünit Lordlan Bakınız: Andünit.

*Andustar Nümenor’un kuzeybatısındaki burun. 278, 280, 364. Kelime karşılığı Batı Diyan 402, 630, 635. Batı Diyan'nın Leydisi, Erendis, 300. Anfalas Gondor'a bağlı vasal bölge; Lefnui ile Morthond Irmaklan arasındaki kıyı şeridi. 623. Westron diline tercüme edilmiş hali “Uzun Sahil" anlamına gelen Langstrand 425

Anfauglith Ard-galen adlı ovanın Dagor Bragollach sırasında Morgoth tarafından mahvedilmesi sonucu aldığı isim. 3 ı, 98 Angband Morgoth'un Orta-Dünya’nın kuzeybatısında yer alan devasa karargahı. 32, 64, 88, 92, 97-98, ııo, U3, ı26-ı27, 13i, ı33, ı35, 15i, ı59, 2ı9, 254, 259-260, 262-264, 266-267, 269, 272, 328, 387, 625. Angband Kuşatması 58

*Angelimar Yirminci Dol Amroth Prensi, Imrahil'in dedesi. 413 Anglachel Beleg'in kılıcı. 252. Bakınız: Gurthang.

Angmar Dumanlı Dağlar’ın kuzey ucunda Nazgûl Lordu tarafından yönetilen iblisler diyarı. 26, 51 1, 523, 528, 634,672 *Angren Isen’in Sindarin dilindeki karşılığı (benzer şekilde, Isen Nehri de aynı dilde Sîr Angren diye anılır). 293, 36ı, 434, 437, 500-501, 518, 603 Bakınız: Athrad Angren.

Angrenost Isengard'ın Sindarin dilindeki adı. 500-501, 518, 604-606 Angrod Noldorinli prens, Finarfin’in üçüncü oğlu; Dagor Bragollach'ta öldürülmüştür. 88, 270, 385, 417

Annael Mithrimli Gri Elf, Tuor’un bakımını üstlenen sütbabası. 31-33, 35-36, 38, 45, 94

Annatar “Hünerlerin Efendisi”, Sauron’un İkinci Çağ'da kendisine yakıştırmış olduğu lakap. 394, 423. Bakınız: Artano, Aulendil.

Annon-in-Gelydh Dor-Lomin’in batısındaki tepelerin derinliklerinde, Cirith Ninniach'a doğru akıp giden yeraltı suyolunun girişi. 33.

Annüminas “Batı'nın Kulesi”, Amor Krallan'nın Nenuial Gölü kıyılanndaki eski çağlardan kalma yerleşim yeri; sonraki dönemde Kral Elessar tarafından yeniden inşa ettirilmiştir. 26, 666, 669, 672 Anor Taşı Minas Anor’da bulunan palantfr. 654-655, 659-661, 663, 668, 671, 673

Andrien Gondor'un Ered Nimrais’in kuzeyinde kalan kısmına verilen isim.

24, 432, 493, 501, 504, 507, 552, 601, 603, 623, 628 *Anwar Bakınız: Amon Anwar.

*Anwar Ormanı Bakınız: Firien Ormanı, Amon Anwar.

Anwar Tepesi Bakınız: Amon Anwar.

Arabasürücüleri Üçüncü Çağ’ın on dokuzuncu ve yirminci yüzyıllannda Gondor’u istila etme girişiminde bulunan Doğulu kavim. 8, 472, 474476, 478, 480-482, 486, 510

*Ar-Abattârik Tar-Ardamin’in Adünaic dilindeki yazılışı. 3 72 Ar-Adünakhör Nümenor’un yirminci hükümdan; Quenya dilindeki ismi Tar-Herunümen. 366, 372, 378

Aragom Isildur’un doğnıdan doğruya otuz dokuzuncu varisi; Yüzük Savaşı sonrası Yeniden Birleşen Arnor ile Gondor Krallıkları’nın kralı; Elrond’un kızı Arwen ile evlenmiştir. 22, 419, 425, 469, 511, 549, 556, 558, 560561, 576, 597, 600-601, 646, 652-653, 662, 664, 671-672. Bakınız: Eles-sar, Elftaşı, Yolgezer, Thorongil.

*Arandor Nümenor’un “Kraldiyan” şeklinde adlandırılan bölgesi. 278, 283 *Arandur “Kralın hizmetkan, bakanı”, Quenya dilinde Gondor Vekilharçlan’na verilen isim. 520 Aranruth “Kralın öfkesi”, Thingol’ün kılıcı. 288

Aranwe Gondolinli Elf, Voronwe’nin babası. 55, 77-78. Aranwion, Aranwe’nin oğlu. 86

Aratan Isildur’un ikinci oğlu, Ferah Çayırlar’da öldürülmüştür. 446, 450451,460

*Ar-Belzagar Tar-Calmacil’in Adünaic dilindeki ismi. 372

Arda “Krallık”, Dünya’ya Manwe’nin yurdu olması dolayısıyla verilen isim.

112-114, 264, 289, 337, 423, 465 Aredhel Turgon’un kız kardeşi ve Maeglin’in annesi. 91 Ar-Gimilzör Nümenor’un yirmi üçüncü hükümdan; Quenya dilindeki ismi Tar-Telemnar’dır. 373-374, 379

Arifler Istari’ye ve Orta-Dünya’da yaşayan Eldar içinde en üstün niteliklilere verilen isim. 21, 415, 551, 553, 561, 570. Bakınız: Ak Divan.

Ar-Inziladûn Tar-Palantir’in Adünaic dilindeki ismi. 374 Arkentaşı Yalnız Dağ’ın “Dağın Kalbi” diye de anılan meşhur mücevheri. 534 Armenelos Nümenor Krallan’nın ikamet ettiği şehir. 278, 284, 289, 292, 294296, 302-303, 307-311, 316, 318, 323-325, 328-334, 339, 341, 344-345, 350, 356,-357, 366.

Arminas Noldorinli Elf, Annon-in-Gelydh’ta Gelmir ile beraber Tuor’la karşılaşmış ve sonrasında Orodreth’i yaklaşmakta olan tehlikeye karşı uyarmak üzere Nargothrond’a gitmiştir. 38-40, 88-89, 270-274 Amor Nümenor kökenli lnsanlann Orta-Dünya’da kurduğu iki krallıktan coğrafi bakımdan daha kuzeyde olanı. 27, 289, 445-446, 453, 456-458, 464,467,470, 501,504, 603, 659, 663-664,669, 671-672. Kuzey Krallığı 437, 456, 467, 483, 578, 602-603, 669

Aros Doriath topraklannrn güneyinden geçen nehir. 129 Ar-Pharazon Nümenor’un yirmi beşinci ve aynı zamanda son hükümdan, Çöküş sırasında hayatını kaybetmiştir; Quenya dilindeki adı Tar-Calion. 277, 362, 374-375, 517 *Arroch Dor-Lominli Hürin’in atı. 118

Ar-Sakalthor Nümenor’un yirmi ikinci hükümdarı; isminin Quenya dilindeki karşılığı Tar-Falassion. 373

Artamir Gondor Kralı Ondoher’in büyük oğlu; Arabasürücülerine karşı verilen savaşta öldürülmüştür. 478-479, 483 *Artanis Galadriel’e babası tarafından verilen isim. 385, 441 *Artano “Cevher Ustası”, Sauron’un İkinci Çağ’da kendisine yakıştırdığı lakap. 423. Aynca bakınız: Amalar, Aulendil.

Arthedain Üçüncü Çağ’ın dokuzuncu yüzyılında Arnor’un üç ayn krallığa bölünmesinden sonra bunlardan birine verilen isim; iki yanda sınırını teşkil eden Baranduin ve Lhûn Nehirleri’nin içinde kalan bölgede, doğudaki Fırtına Tepeleri’ne doğnı uzanır, başkenti Fornost’tur. 26, 470, 672 *Arth6rien Doriath’ın doğusunda, Aros ile Celon Nehirleri arasında kalan bölge. 129

Arvedui Arthedain'in “Son Kralı”, Forochel Körfezi’nde gemisinin kaza geçirmesi sonucu ölmüştür. 483, 654, 669, 672 Arwen Elrond ile Celebrian’ın kızı; Aragorn ile evlenerek Gondor Kraliçesi olmuştur. 419, 456, 467

Ar-Zimraphel Tar-Miriel’in Adûnaic dilindeki ismi. 319, 374-375 Ar-Zimrathon Nümenor’un yirmi birinci hükümdan; isminin Quenya dilindeki karşılığı Tar-Hostamir. 373

*Asgon Dor-Lominli İnsan, Brodda’nın öldürülüşü sonrası Türin’in kaçmasına yardım etmiştir. 185 Asil Lehçe Bakınız: Quenya.

Atanamir Bakınız: Tar-Atanamir.

Atanatar Alcarin (“Şanlı”), Gondor’un on altıncı kralı. 650 Atani Elf-dostu olarak tanınan İnsanlann oluşturduğu üç büyük hanedana verilen ortak isim (Sindarin versiyonu Edain). 359, 411, 611-614, 624, 626

Atçanyurt Bakınız: Yurt.

*Athrad Angren ( Çoğulu Ethraid Engrin ile birlikte) Isen Sığlıkları’na Sindarin dilinde verilen isim. 391, 501, 618

Atlılar (i) Bakınız: Eotheod. (ii) Rohan Atlılan, ayrıca bakınız: Rohimm. (iii) Kara Süvariler için bakınız: Na^zgal.

Aule Yüce Valar'dan biri, dökümcülüğün ve tüm zanaatlann efendisi,

Yavanna’nın kocası. 382, 423, 638-639; bu ismin sıfat hali Aulöan 423. Aule’nin Çocuklan, Cüce ırkı 392

*Aulendil “Aule’nin Hizmetkan”, İkinci Çağ’da Sauron’un kendisine yakıştırdığı bir lakap. 423. Aynca bakınız: Annatar, Artano.

Avallöne Tol Eressea’daki Eldar Limanı. 307, 317, 362

Avari Cuivienen’den başlayan Büyük Yürüyüş’e katılmayı reddeden Elflere verilen isim. 426. Bakınız: Yabanıl El.fler.

Aynkvadi Sindarin dilindeki Imladris isminin tercüme edilmiş halidir; Elrond ve halkının Dumanlı Dağlar’da bulunan derin bir vadideki yerleşkesi. 397, 438, 458, 465-466, 523, 533, 537-538, 566, 568, 573, 576

Azaghdl Belegost Cücelerinin lideri; Nirnaeth Arnoediad’da Glaurung’u yaralamış ve yine onun tarafından öldürülmüştür. 127, 219, 250

Azanulbizar Moria’nın doğu kapısının çıkışında uzanan bu vadide Üçüncü Çağ'ın 2799. senesinde Cüceler ile Orklann Savaşı’na son noktayı koyan büyük muharebe gerçekleşti. 522, 533-534. Bakınız: Nanduhinon.

Azanulbizar Savaşı Bakınız: Azanulbizar.

Azog Morialı Ork; Thror’u öldürmüş, buna karşılık kendisi de Azanulbizar Savaşı sırasında Dain Demirayak’ın elinde can vermiştir. 522, 533

Baggins Shire’da yaşayan bir Hobbit sülalesi. 539. Tek başına Bilgo Baggins’e imada bulunmak için de kullanıldığı görülür. 545, 557-559, 567-569, 578

*Bahşedilen Diyar Bakınız: Nümenor, Yözâyan.

Balar Bakınız: Balar Adası.

BalarAdası Cırdan ve Gil-galad’ın Nirnaeth Arnoediad’ın ardından yerleştiği, Balar Körfezi’nde ada. 58-59, 87, 90, 93, 412. Sadece Balar diye de anılır. 83, 86-87

Balar Körfezi Beleriand’ın güneyinde, Sirion Nehri’nin döküldüğü büyük körfez. 59.

Balchoth Arabasürücüleri ile akraba olan bu Doğulu kavmin Üçüncü Çağ’ın 2510. yılında Calenardhon’u işgal etme girişimi Celebrant Ovası Savaşı’nda hezimete uğramalanyla sonuçlanmıştır. 486, 488, 491, 493, 503

Balin Durin Ailesi’nden Cüce; Thorin Meşekalkan’ın Yalnız Dağ’a düzenlediği sefer sırasında ona eşlik edenlerden biridir, sonrasında kısa süreliğine Moria’nın lordluğunu üstlenmiştir. 540, 542-544, 577

Balroglar Bakınız: Gothmog.

*Barach “Sadakat Taşı” öyküsünde yer alan karakterlerden, Haleth Halkı’na mensup bir ormancı. 61 7-620

Barad-dür Sauron'un Mordor’da karargah olarak kullandığı “Karanlık Kule”. 427, 449, 460, Sil, 539, 549, 553, 560, 627, 658, 665, 669. Sauron için kullanılan Barad-dür’un Efendisi tabiri 565 BaradEithel “İyiliğin Kulesi”, Noldor’un Eithel Sirion’daki kalesi. 109 Baragund Hürin’in karısı Morwen’in babası; Barahir’in yeğeni ve aynı zamanda Dorthonion’da ona eşlik eden on iki kişiden biridir. 96, 361, 364 Barahir Beren’in babası; Dagor Bragollach sırasında Finrod Felagund’u kurtarmış ve bu yardımı karşılığında, bundan böyle kendi adıyla anılacak olan yüzüğü ondan hediye almıştır; Dorthonion’da öldürüldü. 107. Barahir’in Yüzılgü 288

Baranduin Eriador’da “altınımsı kahve tonlardaki uzun nehir” şeklinde nitelenen, Shire’da ise Brendibadesi diye anılan ırmak. 293, 398, 433, 435, 562. Brendibadesi 360, Brendibadesi Köprüsü 467 Bar-en-Danwedh “Fidye Evi”, onu Türin’e teslim etmesinin üzerine Mtm’in Amon Rüdh’taki yerleşkesine taktığı isim. 171, 173, 177, 253, 255, 257258. Bakınız: Echad i Sedryn.

*Bar-en-Nibin-noeg “Bodur Cücelerin Evi”, Mtm’in Amon Rüdh’taki yerleş-kesi. 1 70

Batak Sınır Rohan’ın Mering Çayı'nın batısında kalan kesimi. 513 *Batı Diyannın Leydisi Bakınız: Erendis.

Batı Diyan (i) Nümenor’un Andustar adı verilen bölgesi. (ii) Orta-Dünya’da ise bu tabir genel anlamda Anduin Nehri’nin batısında kalan tüm topraklan ifade etmekte kullanılır. 402, 630, 635 Batı Yolu Bakınız: Yollar.

*Batı-yurt Rohirrim’in askeri örgütlenme yapısı bakımından Rohan’ın batı kesimine verilen ad (Ayrıca bakınız: Dogu-yurt). 598, 600-601. Batı-yurt içtiması 601; Batı-yurdun Başkumandanı 602 Batıagıl Rohan’da bölge, Thrih^yrn (Borukent üzerinde yükselen yalçın kayalar) ile Edoras arasında kalan yamaçlar ve düzlükler. 26, 580, 582, 588589, 591, 597, 600, 605-607. Batıagıl atlılannın içtiması 600 Batının Adası Bakınız: Nümenor.

Batının Lordlan Bakınız: Valar.

Bauglir “Karanlıkta Gizlenen”, Morgoth’un lakaplarından biri. ll 1 Beleg Doriathlı Elf; usta bir okçu ve Thingol’ün sınır muhafızlarının lideri; dostu ve silah arkadaşı Türin tarafından vahim bir yanılgı sonucu öldürülmüştür. 1S, 65, 88, 91, 124, 129, 133-134, 139-143, 1 52-154, 1S6-162, 229, 248, 252, 257-262. Cüthalion adıyla da anılır 160, isminin kelime karşılığı Yayıgüçlü 124, 129, 139, 1S2, 161 Belegaer Orta-Dünya ile Aman arasında yer alan “Büyük Batı Denizi”. 43, 59.

Büyük Deniz 35, 42-44, 46, 48, 52, 61, 78, 103, 236, 244, 264, 273, 287, 289, 291, 293, 295, 299, 302, 307, 314, 337, 361, 402, 412, 415-417, 426, 626, 630, 635-636, 645-646, 672; metnin akışı içinde pek çok farklı noktada sadece Deniz diye de anılır.

Belegost Cücelerin Mavi Dağlar’da kurmuş olduğu iki şehirden biri. 93, 127, 391, 421

Belegund Huor’un karısı Rtan’ın babası; Barahir’in yeğeni ve Dorthonion’da ona eşlik etmiş on iki kişiden biridir. 97, 361

Beleriand Kadim Zamanlar’da Mavi Dağlar’ın batısında kalan topraklara verilen genel isim. 1, 20, 24, 26, 32, 35, 39, 44, 46, 58, 76, 97, 105, 113, 123,127,129,143, 214, 249-250, 264, 288,361-362, 380,382,386-387, 394, 407, 411-412, 426, 462, 613-614, 621, 624-625, 627. Dogu Beleriand (Batı Beleriand’dan Sirion Nehri ile ayrılır) 127,250. Beleriand dili için Sindarin başlığına bakınız. Birinci Beleriand Savaşı 129.

Belfalas Gondor’a bağlı vasal bölge; aynı ismi taşıyan büyük körfeze bakan kıyr yöresi. 400, 405, 407, 412, 424, 469, 515-516,. Belfalas Körfezi 293, 361, 403-404, 408, 411, 435, 622

Belfalas Körfezi Bakınız: Belfalas.

Belkuşaklar Shire’da yaşayan Hobbit sülalelerinden biri. 567. Lobelia Belku-şak 578

Beor Beleriand’a giren ilk İnsan topluluğunun önderi, ilk Edain hanedanının kurucusu ve atası. 96-97, 251, 273, 288, 295, 361-362. Beor Hanedanı, Beor Halkı 106-107, 624;

Beomingler Anduin Vadileri’nin kuzey kesimlerinde yaşayan İnsanlar. 8, 458

*Beregar Anayurdu Nümenor’un batısı olan ve soyu Beor Hanedam’na dayanan bir İnsan; Erendis’in babası. 295, 304, 310, 318, 324-325

Beren (1) Beor Hanedam’na mensup İnsan; Morgoth’un tacından Silmaril’i kesip alan ve tüm ölümlü İnsanlar içinde ölüler diyanndan geri dönebilen tek kişidir. 2, 96-97, 107, 124-125, 130, 132, 141, 197, 267, 273, 288. Angband’dan dönüşü sonrası Erchamion 130 yani Tek Elli 96, 288 olarak anılmaya başlanmıştır; bir diğer lakabı “Eliboş” anlamına gelen Camlost 273

Beren (2) Gondor’un Hükümran Vekilharçlan arasında on dokuzuncusu; Orthanc’ın anahtarlannı Saruman’a veren odur. 608, 656

*Bereth Baragund ile Belegund’un kız kardeşi ve Erendis’in kadın atası. 361, 364

Benithiel Gondor’un on ikinci kralı Tarannon Falastur’un karısı ve dolayısıyla kraliçe. 8, 652-653

Beyaz Ağaç (i) Valinor’daki için bakınız: Telperion. (ii) Tol Eressea’daki için

bakınız: Celebom (1). (iii) Nümenor’daki için bakınız: Nimloth (1).

Beyaz Yüzük Bakınız: Nenya.

Bilbo Baggins Shirelı Hobbit, Gollum’un Yalnız Dağ’ın derinliklerindeki mağarasında kaybolan Tek Yüzük’ü bulan kişi. 22, 523, 525-529, 532-533, 536-537, 539-540, 545-546, 559, 578, 659. Bakınız: Baggins.

Bodur Cüceler Beleriandlı Cüce kavmi, Silmarillion'da (sayfa 204, 130, 190, 193) ayrıntılı olarak tarif edilmiştir. Bakınız: Nibin-noeg, Noegyth Nibin.

Boromir Gondor Vekilharcı Denethor Il’nin büyük oğlu; Yüzük Kardeşliğinin dokuz üyesinden biri. 438-439, 470, 553, 561, 566, 577

*Borondir Bir ismi de “Üzengi Vumlamayan” anlamına gelen Udalraph; Cirion’un yardım talebini Eorl’a ulaştırmak üzere Minas Tirith’ten yola çıkan ulaklar içinde bu görevi başanyla tamamlayabilen tek kişidir. 487489, 512

Borukent Rohan’da, Miğfer Dibi’nin girişinde kale. 587-588, 594, 597-598, 604-605, 608. Bakınız: Borukent Savaşı; Aglarond, Süthburg.

Borukent Savaşı Yüzük Savaşı sırasında Samman'ın ordusunun Bomkent’e saldınşı. 598

Bozdiyar Dumanlı Dağlar’ın batı eteklerinin en güney ucunda ülke, Bozdi-yarlılann yurdu. 435, 567-568, 578, 583

Bozdiyarldar Bozdiyar sakinleri, bir zamanlar Ered Nimrais’in derinliklerindeki vadileri yurt edinmiş olan eski bir İnsan kavminin artıklan; Dunharrow’un Ölü Adamlan ve de Bree ahalisiyle akrabadırlar. 592, 603, 605, 607. Bozdiyarlı, Samman’ın casusu, Bree’deki handa Hobbitleri gözetleyen “kısık gözlü güneyli” 569-570. Bu ismin sıfat hali de yine Bozdiyarlı 568-569, 578

Bozkır Rohan’da bölge, Doğudüzlüğün [Doğuemnet] (Anglo-Saxon dilinde emnet “düzlük” anlamına gelir) kuzey kesimleri. 490-491, 493, 552-553, 600. Bragollach Bakınız: Dagor Bragollach.

Brand Vadi’nin üçüncü kralı, Okçu Ozan’ın tomnu; Vadi Savaşı’nda öldürülmüştür. 531-532

Brandir Türin Turambar bölgeye geldiği sırada Brethil’de yaşamakta olan Ha-leth Halkı’nın lideriydi, Türin tarafından öldürüldü. 186, 189-190, 208214, 216, 218-220, 223-226, 231-244, 253, 255.

Bree Vaktiyle Nümenorlularca inşa edilmiş olan ve Eriador’u boydan boya kateden yollann kesişme noktasındaki Bree bölgesinin başlıca kasabası. 458, 524, 532, 556, 569, 578, 603, 625;

Brego Rohan’ın ikinci kralı, Genç Eorl’un oğlu. 599, 604

Bregolas Barahir’in kardeşi ve Baragund ile Belegund’un babası. 96-97

Bregor Barahir ile Bregolas'ın babası. 107. Bregor'un Yayı’nın Nümenor'da

muhafaza edilişi 288

Brendibadesi Bakınız: Baranduin.

Brethil Beleriand’da Teiglin ile Sirion Nehirleri arasında kalan ormanlık bölge, Haleth Halkı’nın yerleşim yeri. 71, 91, 96, 106-107, 114, 123, 146, 153-154,176,185-186,190, 206-207, 209, 211, 214-219, 222, 224, 226, 228, 232-233, 239, 245, 254, 621; ayrıca bakınız: Onnancılar. Brethil'in Kara Dikeni için, bakınız: Gurthang.

Brithiach Sirion Nehri’nin Brethil Ormanı’nın kuzeyinde kalan kısmındaki sığlık. 70-72, 92, 154

Brithombar Beleriand kıyılanndaki Falas Limanlan içinde en kuzeyde olanı. 58, 87, 90, 92, 412

Brithon Brithombar’ın bulunduğu noktada Büyük Deniz’e dökülen nehir. 92

Brodda Nimaeth Amoediad’dan sonra Hithlum’a yerleşen ve Hürin’in akrabası Aerin’i kendisine zorla eş yapan Doğulu; Türin tarafından öldürülmüştür. 116-117, 178-179, 181-184. İşgalci diye de anılır 178

Bruinen Eriador’da nehir, Gwathlö’nun kollanndan biri (diğeri Mitheithel); tam çevirisi Günlldeyen Su. 436. Bruinen Nehir Geçidi, Ayrıkvadi’nin hemen aşağısında 576

Buçukluklar Hobbitlere yakıştınlan genel isim; Sindarin dilindeki periannath teriminin tercüme edilmiş hali. 570, 574-575, 647. Buçukluklann yurdu, Buçukluklann ülkesi 555, 578; Buçukluklann Yaprağı 567, 573. Bakınız: Perian.

Buzlupınar Bakınız: Mitheithel.

Büyücüler Bakınız: Istari, Heren Istarion, Büyücüler Tarikatı.

Büyücüler Tarikatı 629, 632, 635, 637, 640, 642,650. Bakınız: Heren Istarion.

*Büyük Ada Bakınız: Nümenor.

Büyük Deniz Bakınız: Bdegaer.

*Büyük Kaptan Bakınız: Tar-Aldarion.

*Büyük Liman Bakınız: Lond Daer.

*Büyük Mezar Bakınız: Haudh-en-Ndengin.

Büyük Salgın Rhovanion’dan doğup Üçüncü Çağ’ın 1636. yılında tüm Gon-dor ve Eriador topraklarına yayılan salgın. 434, 437, 473, 510, 578, 604. Kara Salgın 656

Büyük Yol Bakınız: Yollar.

Büyük Yolculuk Kitle halinde batıya göç eden Eldar’ın Cuivienen’den başlattığı yolculuk. 380, 393, 426

Cabed-en-Aras Teiglin Nehri üzerindeki derin bir yank, Türin Glaurüng’u burada öldümüş, Nienor da kendini bu yanktan aşağı atarak intihar etmiştir. 222-223, 225-226, 234, 236, 243, 247-248, 254-255. Sözlük karşılığı Geyik Yangı 239, 255. Bakınız: Cabed Naeramarth.

Cabed Naeramarth “Korkunç Son Yangı”, Nienor kendisini yardan aşağı bıraktıktan sonra Cabed-en-Aras’a verilen isim. 236, 248, 255

Cadı-Kral Bakınız: Na^zgül Lordu, Angmar.

Cair Andros Minas Tirith’in kuzeyinde, Anduin Nehri üzerinde ada; Anörien’in savunması için Gondor tarafından burada devamlı bir garnizon bulundurülurdu. 480, 493, 520

Calenanlhon “Yeşil Vilayet”, Rohan’a Gondor’un kuzey eyaleti olarak kabul edildiği dönemde verilen isim. 336, 396, 399, 458, 474, 487, 490-491, 493-494,496,499, 501-502, 507-508, 514, 519, 656. Calenanlhon Geçidi 604; Calenanlhon Kralı Eorl 502. Ayrıca bakınız: Rohan, Rohan Geçidi.

Calenhad Gondor’un Ered Nimrais üzerinde sıralanan işaret ateşlerinin al-tıncısı. (Söz konusu işaret ateşinin kurolduğu tepenin zirvesinin çimen kaplı ve düz oluşundan hareketle, bu ismin “yeşil alan” anlamına geldiği söylenebilir: Sözcüğün sonundaki had hecesi, bu tür kalıplarda sıklıkla görüldüğü gibi, “alan, bölge” anlamına gelen sad hecesi dönüştürülerek elde edilmiş olsa gerek.) 513

Calimehtar Gondor'un otuzuncu kralı, Üçüncü Çağ’ın 1899. yılında Dagor-lad üzerinde Arabasürücülerini bozguna uğratmıştır. 472, 474-478, 510, 512

*Calmindon Römenna Körfezi’ne bakan Tol Uinen’deki “Işık Kulesi”. 305

Camlost Bakınız: Beren (1)

Caras Galadhon “Ağaç Şehir”, Lörien Elflerinin başlıca yerleşkesi. 410, 432, 442

Cardolan Üçüncü Çağ’ın dokuzuncu yüzyılında Arnor’un parçalanması sonucu oluşan üç krallıktan biri; batı sınırını Baranduin Nehri, kuzey sınırını ise Doğu Yolu teşkil eder. 26, 568, 578

Cam Dûm Angmar’ın en büyük kalesi. 26, 646

Camen “Kızılsu”, Demir Tepeler’den aşağı dökülüp Koşturan Su ile birleşen nehir. 26

Carrock Anduin’in kuzey kesimlerindeki taşlık adacık ,472, 510-511, 560, 576, 651. Bakınız: Carrock Sıglıklan.

Carrock Sıglıklan Anduin Nehri üzerinde, Carrock adacığı ile ırmağın doğu yakası arasında geçiş sağlayan sığlıklar; fakat bu tabirle asıl kastedilen mevkiin, Eski Orman Yolu'nun Carrock Sığlıklan’nın biraz güneyinde Anduin’i aştığı Eski Nehir Geçidi olması kuvvetle muhtemel. 458

Casustepe Bakınız: Amon Ethir.

Celduin Kaynağını Yalnız Dağ’dan alıp nihayet Rhûn Denizi’ne dökülen nehir. 474, 646. Kelime karşılığı Koşturan Su 472, 474, 485, 646

Celebom (1) “Gümüş Ağaç”, Tol Eressea Ağacı. 441

Celebom (2) Thingol’ün akrabası; Galadriel ile evli; Lothlorien Lordu. (Bu ismin ne anlama geldiğiyle ilgili, bakınız: 441-442.) 3, 4, 8, 10, 19-21, 346, 380-381, 386-396, 399-400, 405-410, 414, 418-422, 426, 428, 432, 439, 441-442, 462, 469, 510, 513, 518. Bakınız: Telepomo.

Celebrant Moria’nın derinliklerindeki Aynagöl’den başlayıp Lothlorien boyunca akarak Anduin’e karışan nehir. 431-432, 462-463, 472, 476, 490491,503,512,552,604. Tercümesi Gûmûşdamar409, 431-432,462, 560. Bakınız: Celebrant Ovası.

Celebrant Ovası Parth Celebrant'ın kısmen tercüme edilmiş halidir. Gümüş-damar (Celebrant) ile Kireçışığı Nehri arasında kalan çayırlık arazi; sırf Gondor’un görüş açısıyla daha dar bir kapsama indirgenip ele alınacak olursa, Kireçışığı Nehri’nin güney kesimiyle Anduin arasında kalan bölgedir. Celebrant Ovası tabiri genellikle Cirion ve Eorl’un Üçüncü Çağ 2510 senesinde Balchoth istilacılanna karşı zafer kazandığı Celebrant Ovası Savaşı’na dem vurulurken kullanılmakta olup, söz konusu olaya ilişkin referanslar yine bu dizin kapsamında bulunabilir. 431-432, 462463, 472, 476, 484, 490-491, 503 (Celebrant), 512, 552, 604

Celebrant Ovası Savaşı Bakınız: Celebrant Ovası.

Celebrian Celebom ile Galadriel’in kızı, Elrond ile evli. 391, 395, 399-400, 408, 419

Celebrimbor “Eli Gümüşten”, Eregion’daki mücevher ustalannın en hünerlisi, Elflere ait Üç Yüzük’ün yaratıcısı; bizzat Sauron tarafından öldürülmüştür. 20, 392, 394-397, 407, 417-419, 423-424

Celebros “Gümüş Köpük” veya “Gümüş Yağmur”, Brethil’de Teiglin Sığlıklan’na yakın bir noktada Teiglin Nehri’ne dökülen akıntı. 208, 217, 221, 232

Celegorm Feanor’un üçüncü oğlu. 91, 392

Celon Doğu Beleriand’da nehir, kaynağını Himling Tepesi’nden alır. 129

Celos Gondor’a bağlı Lebennin bölgesindeki nehirlerden biri; Sirith Irmağı’nın kollanndan birini teşkil eder. (“Bu isim ‘hızla dışa dökülen’ anlamına gelen kelu- kökünden türetilmiş ve sonuna da, Quenya dilinde ‘yağmur seli, kayalık bir pınardan fışkıran su’ gibi anlamlan olan kelusst sözcüğünde görülene benzer -sse, -ssa eki getirilmiş olmalı”.) 405

Ceorl İkinci Isen Sığlıklan Muharebesi'ne dair ilk haberleri getiren Rohan Atlısı. 594, 598, 601

Cerin Amroth Lorien’de bulunan “Amroth’un Kümbeti”. 363, 401, 410, 424

Cermit Nümenor takvimine göre yılın yedinci ayına Quenya dilinde verilen

isim, bizdeki Temmuz ayına denk gelir. 478, 482 Ctrdan “Tersaneci" diye anılır; Telerin Elfi, Falas’taki “Limanlann Efendisi"; bu limanlann Nirnaeth Arnoediad’dan sonra yıkılmasıyla beraber Gil-galad ile birlikte Balar Adası’na kaçtı; İkinci ve Üçüncü Çağlar boyunca Lhün Körfezi’ndeki Gri Limanlar’ın hamiliğini üstlendi; Mithrandir’in gelişi üzerine Narya’yı, namı diğer Ateş Yüzüğü’nü ona emanet etti. 3536, 55-56, 58-60, 87-90, 93, 265, 270-274, 287, 291-293, 336, 345, 387, 395, 399, 412, 424, 629, 630-631, 636, 650, 672 Cirion Gondor’un on ikinci Hükümran Vekilharcı, Üçüncü Çağ’ın 2510. yılında meydana gelen Celebrant Ovası Savaşı’nın ardından Calenardhon’u Rohirrim’e bağışladı. 3, 9, 21, 93, 458, 472, 484-487, 490-491, 493-495508, 512, 517-518, 596, 604-605. Cirion ve Eorl'un Öyküsü, Cirion ve Eorl'un Tarihçesi 458, 488, 518. Cirion'un Yemini 507, 518; bu yeminin içeriğindeki sözler 499

*Cirith Dûath “Gölgeler İçindeki Yank", Cirith Ungol’un önceki adı. 460 *Cirith Forn en Andrath Ayııkvadi’nin doğusundaki bir noktada Dumanlı Dağlar’ı aşan “Kuzeyin Yüksek Geçidi". 445. Yüksek Geçit 458, 576 ve Imladris Geçidi şeklinde de anılır. 462

Cirith Ninniach “Gökkuşağı Yanğı", Dor-Lömin’in batısındaki tepelerden Drengist Halid’ne uzanan vadiye Tuor’un verdiği isim. 41, 79 Cirith Ungol “Örümceğin Yanğı", Minas Morgul’un yukanlannda Ephel Düath’ı aşan geçit. 460. Bakınız: Cirith Dûath.

*Ciryatur Sauron’a karşı mücadelesinde Gil-galad’a destek olmak üzere Tar-Minastir tarafından gönderilen Nümenor donanmasının amirali. 398, 432

Ciryon İsildur’un üçüncü oğlu, Ferah Çayırlar’da öldürülmüştür. 446, 450451, 460

Crissaegrim Gondolin’in güneyini boydan boya kaplayan dağ silsilesi, zirveleri Thorondor’un kartal yuvalanna ev sahipliği yapar. 72, 92 Cuivitnen “Uyanış Suyu", Elflerin ortaya ilk çıktığı yer, Orta-Dünya’nın uzak doğu ucundaki Helcar isimli içdenizin kıyısında göl. 380, 393 Curufin Feanor’un beşinci oğlu, Celebrimbor’un babası. 91, 392 *Curumo Curunır’in (Saruman) Quenya dilindeki ismi. 638-639, 651 Curunir “Kurnazca Yöntemlerin Ustası", Saruman’a Sindarin dilinde verilen isim; Curunir ‘Lan ise Ak Samman anlamına gelir. 632-633, 635-637, 651. Bakınız: Curumo.

Cûthalion “Yayıgüçlü", bakınız: Beleg.

Cüce Yolu (i) Nogrod ve Belegost’tan başlayıp yokuş aşağı bir meyil izleyerek Beleriand’a ulaşan ve Gelion Nehri’ni Sam Athrad’da aşan yol. 462 (ii)

Çevirisi Men-i-Naugrim, Eski Orman Yolu’na verilen isimlerden biri (Bakınız: Yollar). 461-462

Cüceler 164, 219, 252, 392, 396, 401, 519, 522, 525, 530, 545, 621, 645. Bakınız: Bodur Cüceler.

Cüceler ile Orklann Savaşı 522

Çember Dağlan Bakınız: Echoriath.

Çıkın Çıkmazı Shire’daki Hobbitköy’de bulunan bu evde önceleri Bilbo Bag-gins, onu izleyen dönemde ise Frodo Baggins ve Samwise Gamgee ikamet etmiştir. 1, 6, 546-547

Çiftçi Pamuk Tolman Pamuk, Subaşı Köyü’nde yaşayan bir Hobbit. 578

Çiftçi Tırtıl Shirelı Hobbit, Erşehir Salı yakınlarındaki Batak’ta yaşar, çiftçilik yaparak geçimini sürdürürdü. 576

Çöküş (Nümenor'un Çöküşü) 277, 288, 361, 366, 370, 375, 406, 468, 517, 626, 641, 643,

Daeron Doriathlı halk ozanı; Lüthien’e tutkundu ve sırf aşkına karşılık alamadığı için onu iki kez ele verdi; Saeros’un arkadaşı (veya akrabası). 130, 251

Dagor Bragollach “Ani Alev Savaşı” (sadece Bragollach diye de anılır), Bele-riand Savaşlan diye anılan belli başlı çatışmalann dördüncüsü, Andband Kuşatması bu savaş ile son bulmuştur. 88, 90, 97, 270

*Dagor Dagorath 642; bakınız: Sayfa 520, not 8.

Dagorlad “Savaş Ovası”, Emyn Muil’in doğusunda, Ölü Bataklıklar’a yakın bir konumda, İkinci Çağ’ın sonunda bizzat Sauron’un komuta ettiği kuvvetler ile Elfler ve İnsanlar Arasındaki Son İttifak güçleri arasında gerçekleşen büyük savaşa sahne olan yer. 399-400, 406, 428,-429, 446, 474-475, 478, 485, 510-512, 520. Dagorlad Savaşı 400, 406, 428-429.

Dagorlad Savaşı Bakınız: Dagorlad.

Dağ Krallığı Bakınız: Dağın Dibindeki Krallık.

*Dağ Ormanı Firien Ormanı ile aynı manada kullanılan bir başka terim. 502, 519

Dağın Dibindeki Kral Erebor Cücelerinin liderine yakıştınlan lakap. 532. Dağın Dibindeki Krallık 523, 531, 533, 536; Dağ Krallığı 536

Ddin Demirayak Demir Tepeler’deki Cüce kavminin lideri, sonradan Dağın Dibindeki Kral unvanını almıştır; Vadi Savaşı’nda öldürüldü. 531

Deagol Anduin Vadileri’nde yaşayan bir Ülken, Isildur’un ölümünün ardından Tek Yüzük’ü ilk bulan odur. 577

Denethor (1) Mavi Dağlar’ı aşıp Ossiriand’a yerleşen Nandorin Elflerinin lideri; Birinci Beleriand Savaşı sırasında Amon Ereb’de öldürülmüştür. 25, 129

Denethor (2) Gondor’un yirmi altıncı ve aynı zamanda sonuncu Hükümran Vekilharcı, bu adı taşıyan ikinci kişidir; Yüzük Savaşı sırasında vekilharç payesiyle Minas Tirith tahtında oturuyordu; Boromir ile Faramir’in babası. 551, 649, 655, 658-664, 668, 670-671 Denizin Halkı Bakınız: Nûmenorlular.

Deor Rohan’ın yedinci kralı. 606-607 *Derinlerde Gizlenen, Derinlerdeki Bakınız: Ulmo.

Dev Solucan Bakınız: Glaurung.

Dimbar Sirion ile Mindeb Nehirleri arasındaki bölge. 70, 74-75,91, 152, 161, 252

Dimrost Brethil Ormanı’ndaki Celebros şelalesi, sonraları Nen Girith diye anılmaya başlandı; sözlük karşılığı Islak Basamaklar. 209, 254 Dior “Thingol’ün Varisi” diye anılır, Beren ile Lüthien’in oglu; Thingol’den sonra Doriath Kralı olmuştur; Silmaril’in zilyetliği ondaydı; Feanor’un oğullan tarafından öldürüldü. 338

*Dip Yolu Dip-vadi’den başlayıp Isen Sığlıkları’mn doğusundaki bir noktada Büyük Yol’a kavuşana dek kuzeye doğru ilerleyen yol. 584 (“yolun Borukent’in bulunduğu yöne doğru çatallandığı nokta”)

Dip-akıntı Miğfer Dibi’nden başlayıp Batıağıl’a doğru devam eden akarsu. 596 Dip-vadi Miğfer Dibi’nin girişindeki vadi. 596-597, 600 Dfrhavel Dor-Lominli İnsan, Nam i Hin Hlirin adlı eserin yazan. 16, 249-250 *dfmaith Dlinedain tarafından savaş alanında kullanılan kama şeklinde saldırı pozisyonu. 463

Diş Kuleleri Morannon'un doğusunu ve batısın tutan gözcü kuleleri. 510 *Dogu Girintisi Kuytuorman’ın güneydoğusundaki büyük açıklık. 488, 508, 510. Bakınız: Orman Bogazı.

Dogu Yolu, Dogu-Batı Yolu Bakınız: Yollar.

Doguagıl Rohan ülkesinin Ered Nimrais’in kuzey yamaçlarına bakan, Edoras’ın doğusunda kalan bölgesi. (Bu ismin orijinal İngilizce metindeki hali Eastfold’un içindeki fold hecesi Anglo-Saxon dilinde “toprak, toprağın bağn, anavatan, yöre” gibi anlamlara gelen folde tümcesinden türetilmiş olup, yine Rohan’da bulunan ve Toprak diye nitelenen Folde bölgesinin adında da okurun karşısına çıkar.) 26, 501 Dogulular (i) Birinci Çağ’da Dagor Bragollach’ın peşi sıra Beleriand toprakla-nna yayılan İnsan kavmi, üyelerinin Nimaeth Amoediad’da her iki safta da çarpıştığı görülür; bu savaşın ardından Hithlum bölgesi Morgoth tarafından onlara bahşedilmiş ve yerleştikleri bu yeni yaşam sahasında

Hador Halkı’ndan sag kalanlara zulmetmişlerdir. 34, 114-115, 117-118, 181, 183, 505, 604. Hithlum’un yerli ahalisi onlara İşgalciler ismini yakıştırmıştı. 179, 184, 490. (ii) Üçüncü Çag’da Orta-Dünya’nın dogu kesimlerinden yola çıkıp dalgalar halinde Gondor topraklanna giren İnsan kavimlerine verilen genel ad (aynca bakınız: Arabasünlcüleri, Balchoth). 8, 472, 474, 476, 478, 480-482, 486, 488, 493, 503, 510.

Dogu-yurt Rohirrim’in askeri örgütlenmesinde Rohan’ın dogu kesimine verilen isim, Batı-yurt’tan Karçayı ve Entsuyu Irmaklan ile aynlır. 598-601. Dogu-yurdun Başkumandanı 600; Dogu-yurt Atlılan 599-600

Dokuz Yaya Yüzük Kardeşliği üyelerini betimlemekte kullanılan diger tabir. 426, 641

Dokuzlar Bakınız: Na^^l.

Do! Amroth Belfalas’ın körfeze dogru uzanan bumuna kurulu kale, ismini Lörien Kralı Amroth’tan alır. 361,400,411,-414,424-425,494, 500, 511, 515-516. Do! Amroth Lordlan veya Do! Amroth Prens leri’ne atıfta bulunulurken de bu tabire rastlanır 516. Bakınız: Angelimar, Adrahil, Imrahil.

Do! Baran “Rengi Altına Çalan Esmer Tepe”, Dumanlı Daglar’ın güney ucunda tepe, Peregrin Took Orthanc palantfr’inde beliren görüntüleri burada izlemişti. 658-659

Dol Guldur “Büyü Tepesi”, Kuytuorman’ın güneybatısında bulunan, üzerinde agaç yetişmeyen çıplak yükselti, gerçek kimligine bürünerek tam anlamıyla geri döndüğünü ortaya koymasına kadarki süreçte Sauron, yöre ahalisi tarafından “Ruh Çağıran Büyücü” diye nitelenen sahte kimliği altında burayı sığınak ve de hareket üssü olarak kullanmıştır. 8, 393, 407, 409-410,420,461,486-489, 496, 503, 511-512, 522, 524, 526-528, 537, 541, 547, 551-552, 560, 562, 573, 575-577,. Bakınız: Amon Lanc.

Dor-Cûarthol “Yay ile Miğferin Yurdu”, Beleg ile Türin’in savunmasını Amon ROdh’taki karargahlanndan yürüttüğü bölge. 15, 259, 262

Dor-en-Emil “Prensin Diyan”, Gondor’un Gilrain Nehri’nin batısında kalan yöresi. 405, 424

Doriath “Çevrili Diyar” (Dor ldth), Melian Kuşagı ima edilerek bu tabir kullanılır; Thingol ile Melian tarafından, Esgalduin Nehri üzerine kurulu başkent Menegroth merkezli yönetilen, Neldoreth ve Region Ormanlan’nı kapsayan ülke. 15, 69, 71, 97, 106-107, 117, 119, 122-126, 128-133, 135,137,139,140,143-144,146,148,152-153,157,159,161-163,170, 186,191,196,198, 200, 204-205, 211, 246-247, 249, 251-252, 258, 263, 288, 381-382, 388, 390-391, 412, 419, 430, 628. Korunaklı Diyar 143 ve Saklı Krallık 33, 67, 73, 78, 80, 85, 94, 124, 148, 179, 185, 243-246, 272 diye de anılır.

Dorlas Brethilli İnsan; Turin ve Hunthor ile birlikte Glaurung’a saldırmaya o da gitmişti ama yan yolda korkuya kapılarak diğerlerinden ayıldı ve geri çekildi; Brandir tarafından öldürüldü. 187-190, 212, 214, 219-222, 225-227, 237-238, 242, 253.

Dor-LOmin Hithlum’un güneyinde bölge, Fingon’un hükümranlık alanı, vasal statü altında Hador Hanedam’na verilmiştir; Hurin ve Momen’in yurdu. 15, 31, 34, 36, 67, 88, 96-99, 109-110, 112, 114-117, 125-127, 131,133-134,144,146,162,177,182-183,185,191-192, 205, 246, 249, 251, 253, 261-262, 265, 270-271, 273-274, 363, 627. Dor-LOmin Daglan, Ered Wethrin’in Hithlum’un güney cephesini teşkil eden kesimi 67. Dor-LOmin Leydisi, Morwen 191-192. Dor-LOmin’in Ejder Başlı Migteri için bakınız: Ejder-Mig{eri.

Dor-LOmin Daglan Bakınız: Dor-LOmin.

Dor-LOmin Leydisi Morwen; bakınız: Dor-LOmin.

Dor-LOmin Lordu Hurin ve sonrasında oğlu Turin; bakınız: Dor-LOmin.

Dorthonion “Çam Ormanlan Ülkesi", Beleriand’ın kuzey sınırlannı çevreleyen geniş ormanlık tepeler, izleyen süreçte Taur-nu-Fuin olarak anılmaya başlanmıştır. 97, 462

*Dramborleg Tuor’un büyük baltası, sonraki dönemde Numenor’da muhafaza edilmiştir. 288

Drengist (Halici) Ered Lomin hattını Lammoth ile Nevrast arasına düşen uzun girinti. 42-44, 270, 274

Dmadan Ormanı Ered Nimrais’in en doğu ucundaki Anorien bölgesinde orman, “Vahşiler” diye de anılan Drüedain halkının varlığını Üçüncü Çağ’a dek sürdürebilen bir avuç temsilcisinin yaşam alanı. 6, 24, 520, 621, 624. Bakınız: Tawar-in-Drûedain.

*Druath Drüedain. (Tekil hali Drü, çoğulu Drûin; Sindarin dilindeki versi-yonlan aynı ismin yerel hali olan Drughu’dan türetilmiştir). 622, 625. Bakınız: ROg, Rû.

*Dniedain Ered Nimrais’i (ve Birinci Çağ süresince Brethil Ormanı’nı) mesken tutan “Vahşiler"in Sindarin dilindeki ismi (Drü+adan hece bileşimiyle elde edilmiş bu kalıbın sonuna edain eki getirilerek sözcüğe çoğul anlam katılmıştır). 3, 10, 21, 24, 251, 520, 603, 613-617, 620-622, 625628. Sadece Vahşiler şeklinde de nitelenirler 603, 624, 626-628; Orman Kaçkınlan 626, 628; ayıca bakınız: Pûlıel Halkı.

*Drüg(lar), Drfı(g) Halkı Drüedain. 615, 617-618, 625, 627

*Drılwaith laur Andrast’ın denize doğru uzanan dağlık burnu üzerinde yer alan ve “Drü Halkı’nın eski çağlardan bu yana yaşam alanı olarak benimsediği yabanıl arazi". 26, 433, 622-623, 628. Yer yer Eski Pûkel Arazisi

622 ve Eski Pükel Diyan 433, 623, diye de adlandmlır.

Dumanlı Dağlar Orta-Dünya’da kuzeyden güneye doğru uzanan ve Eriador’un dogu sınınnı teşkil eden yemyeşil ve sık ormanlarla kaplı muazzam dağ zinciri; Sindarin dilindeki ismi Hithaeglir. Referans olarak sıralanan şu sayfalann çoğunda dağlar ismen belirtilmemiştir: 380, 391, 393, 406, 425, 426, 433-434, 461,463-464,484, 490, 500-501, 503, 552, 557-558, 565, 576, 603

Dûnedain (Tekili Dûnadan) “Batılı Edain Halkı”, Nümenorluları betimlemekte kullanılan bir tabir. 336, 363, 368, 429, 445, 447, 449-453, 455, 459460, 465-468, 470, 473, 484, 550, 556, 568, 578, 603, 631, 647, 657, 672. Dûnedain Yıldızı 467

Dünedain Krallıklan Amor ve Gondor. 657

Dungortheb Ered Gorgoroth ile Melian Kuşağı arasındaki, “Korkunç Ölüm Vadisi” adı verilen uçurumlarda dolu sarp kayalıkları tanımlamada Nan Dungortheb'in yerine kullanılır. 70

Dunharrow Ered Nimrais’in Tapanvadi’nin üstüne denk gelen kısmında yer alan ve ancak her bir virajın başında Pılkel Halkı’na ait olduğuna inanılan devasa heykellerin yer aldığı devamlı yukarı meyleden dik bir yolla çıkılabilen, sığınak işlevi gören müstahkem mevki. 8, 24, 621-622, 624, 628, 660. Dunharrow'un Ölü Adamlan, kendisine olan bağlılık yeminlerini bozmalarından ötürü Isildur tarafından lanetlenen Ered Nimraisli İnsanlar. 603

Dunharrow'un Ölü Adamlan Bakınız: Dunharrow.

Dûnhere Rohan Atlısı, Tapanvadi’nin Lordu; hem Isen Sığlıkları hem de Pe-lennor Çayırlan’ndaki savaşlara katılmış, adı geçen ikinci savaşta öldürülmüştür. 592, 597

Durin I Cücelerin Yedi Atası içinde en yaşlısı. Durin'in Varisi, Thorin Meşe-kalkan 534. Durin'in Halkı 396, 522, 533-534, 536; Durin'in Evi, Durin'in Soyu 534

Durin II Sauron Eregion’a saldırdığı dönemde Durin’in Halkı’nın Khazad-düm’daki kralı. 396

Dünya'nın Çemberleri 403, 641

Dünya'nın Çocuklan Elfler ve İnsanlar. 97, 246

Düşman İlkin Morgoth’a, sonraları Sauron’a verilen isim 583

Dwimordene “Hayalet Vadi”, Rohirrim’in kendi içinde Lörien’e yakıştırdığı isim. 489, 509

Ed Dünya, maddelerden oluşan Evren; Ed, Elf dilinde “ol” veya “olsun” anlamına gelir, Ilüvatar’ın bu sözcük eşliğinde Dünya’yı yarattığına inanılır.

289, 517, 644

Eelrendil Tuor ile Turgon’un kızı Idril’in oğlu, Gondolin’de doğmuştur; Thingol’ün Varisi Dior’un kızı Elwing ile evlendi; Elrond ile Elros’un babası; Elwing ile birlikte Aman’a yelken açtı ve Morgoth’a karşı kendilerine yardım etmesi için Valar’a yalvardı (bakınız: 288); Lüthien’in Sil-maril’ini (Yıldız 52, 359, 362, 364, 467) de yanına alıp gemisi Vingilot ile göklere yelken açtı. 13, 89, 93, 249, 288, 321-322, 335, 366, 415-417, 419. Ecırendil’in Taşı, namı diğer Elessar 416-417

Edrendil'in Taşı Bakınız: Elessar (1).

*Ecırendur (1) Tar-Elendil'in İkinci Çağ’ın 361. yılında dogan küçük erkek kardeşi. 351

Edrendur (2) On beşinci Andıinie Lordu, Tar-Palantir’in büyükannesi Lindone’nin erkek kardeşi. 3 74

Edmil II Gondor'un otuz ikinci kralı, Üçüncü Çağ’ın 1944. yılında yapılan savaşta Haradrim ve Arabasürücüleri ordulan karşısında galip gelmiştir. 402, 484

Edmur Gondor’un otuz üçüncü ve son kralı; Minas Morgul’da ölmüştür. 483

Edrwen Alqualonde Kralı Olwe’nin kızı, Finarfin’in kansı; Finrod, Orodreth, Angrod, Aegnor ve Galadriel’in annesi. 382, 390

*Echad i Sedryn “Doğruluğun Karargahı”, Turin ile Beleg’in Amon Rüdh’taki sığınağına verilen isim. 259-260

Echoriath Gondolin’in ortasındaki Tumladen adı verilen düzlüğü çevreleyen dağlar. 70, 7l.,, 75, 83, 91. Ered en Echoriath 70; Çember Daglan 70, 91-92; Turgon Daglan 73

Ecthelion (1) Gondolinli Elf, Pınarlann Efendisi ve Büyük Kapı’nın Bekçisi olarak da adlandınlır. 85-97, 93-94

Ecthelion (2) Gondor’un yirmi beşinci Hükümran Vekilharcı, bu ismi taşıyan ikinci kişidir; Denethor Il’nin babası. 661, 671

Edain (Tekil versiyonu Adan). Elf-dostu diye nitelenen üç ana İnsan kavmine verilen genel ad (Quenya dilinde Atani). 32, 38, 51, 96-97, 99, 104-105, 110,117,130,144, 263, 265-266, 285-287, 289,297,308,312,319,353, 359, 422, 622, 625-626. Bakınız: Adanedhcl, Druedain, Dünedain.

*Edhellond Belfalas’ta, Morthond ve Ringlö Nehirleri’nin kesiştiği noktada, Dol Amroth’un biraz kuzeyindeki “Elf Limanı”. 425. Amroth'un Limanı şeklinde de anılır 433; bu limana atıfta bulunulan diğer yerler 424, 433

*Edhelrim, Eledhrim “Elfler"; Sindarin dilindeki edhel, eledh sözcüğünün sonuna ortak çoğul eki rim getirilerek türetilmiştir (Silmarillion’un Ekler kısmında yer alan il, elen başlığına bakınız). 519

Edoras “Oturak”, Ered Nimrais’in kuzey ucunda yer alan Rohan kraliyet başkentine Yun dilinde verilen isim. 27, 93, 456, 515, 554, 564, 566, 580, 584, 587-588, 591, 595-597. Edoras Atlılan 598-599

Efsunlu Adalar Valinor’un Gizlenmesi sırasında, Valar tarafından Tol Eressea’nın doğusunda kalacak şekilde Büyük Deniz’in ortasına yerleştirilen adalar 89. Bakınız: Gölgeli Adalar.

Egalmoth Gondor’un on sekizinci Hükümran Vekilharcı. 607

Eglarest Beleriand kıyı şeridindeki Falas Limanlan içinde coğrafi konum bakımından en güneydeki. 58, 87, 90, 412

Eilenach Gondor’un Ered Nimrais boyunca uzanan işaret ateşlerinin ikincisi, Drüadan Ormanı’nın en yüksek zirvesi. 491, 493, 513, 519-520

*Eilenaer Amon Anwar'm (Halifirien) Nümenor kökenlilerin gelişinden önceki ismi (kelime yapısı bakımından Eilenach ile bağlantılıdır). 491,493, 513, 519-520

Eithel Sirion “Sirion’un Kuyusu”, Ered Wethrin’in batı yüzündedir; bu isim aynı yerdeki Noldorin kalesine (Barad Eithel) imada bulunmakta kullanılır. 101, 127

Ejderha Bakınız: Glaurung, Smaug.

Ejder Miğferi Türin ile özdeşleşen, Hador Hanedam’na ait aile yadigan. 126, 260, 262. Dor-Lömin'in Ejder Başlı Miğferi 126; Kuzeyin Ejderbaşı 128; Hador'un Miğferi 126-127, 250

elanor (1) Hem Tol Eressea’da hem de Lothlörien’de yetişen, şekli yıldızı andıran altın renkli çiçek. 7

Elanor (2) Samwise Gamgee’nin kızı, aynı isimli çiçekten esinlenilerek ona bu ad konmuştur. 7

*Elatan “Andünieli Elatan” diye anılır, Nümenorlu, Silmarien’in kocası, Andünie lordlarının ilki olacak Valandil’in babası. 289

*Eldalonde “Eldar’ın Limanı”, Nümenor’da Nunduine Nehri’nin ağzındaki Eldanna Körfezi’ne kurulmuştur; “Yeşil Liman” diye de anılır. 281-282

*Eldanna Nümenor’un batısında büyük körfez, “yüzü Eressea’ya dönük olduğu için” bu şekilde adlandınlmıştır (Elda(r) + sonuna geldiği kelimeye “oraya doğru” anlamı veren -(n)na eki; Elenna ve Römenna isimlerinde de benzer bir uygulamaya rastlanır}. 280

Eldar Elflerin Üç Büyük Boyü’na (Vanyar, Noldor ve Teleri) verilen genel isim. 20,44, 50-51, 58-59, 66, 70, 92,96-97, 99,103-104,110,115,136, 250, 257-258, 264. 266, 269, 281, 283, 285, 287, 289, 291, 296, 299, 304, 310, 312-313, 317-318, 335-336, 353, 359, 362-364, 368, 370-371, 373-374, 376, 381, 383, 386, 390, 392-393, 401, 411-412, 417,425-428, 439,440,455,468,473,500,611-614, 624-625,631,636,638,641,643, 644. Beleriand Elfleri 412, Eressea Elfleri 313; kitabımızın diğer pek çok

yerinde tek başına kullanılan Elfler tabiri Eldar’ı ifade etmektedir.

*Eledhrim Bakınız: Edhelrim.

Eledhwen Momen'in lakabı. 97, 105, 114, 273, 317

*Elemmakil Gondolinli Elf, Gondolin'in en dış kapısındaki muhafızlann lideri. 77-81, 83-86

Elendil Amandil'in oğlu, son Andünie lordu, Elirendil ile Elwing'in çocuğudur ama doğrudan Nümenor Kralları'nın soyundan gelmez; oğullan Isil-dur ve Anarion ile birlikte Nümenor'un sulann altına batışından kaçabilmiş ve Orta-Dünya'daki Nümenor kökenli krallıkların temelini atmıştır; İkinci Çağ'ın sonunda Sauron'un ilk büyük hezimetiyle son bulan savaşta Gil-galad ile birlikte can verdi. Uzun ve Sadık (Voronda 517-518) diye de anılır. 8, 287-290, 293, 351, 361-362, 367-368, 375, 377, 379, 425, 445, 448, 452, 456-458, 460, 463,467, 468, 498-500, 504-508, 515-517, 626, 641, 662-664, 672. Elendil’in VarisiNarisleri, Elendil'in Soyu 662. Elendil'in Yıldızı için bakınız: Elendilmir. Elendil Taşı, Emyn Beraid'deki palanttr'e verilen isim 457, 467

Elendil'in Yıldızı, Kuzeyin/Kuzey Krallığının Yıldızı Bakınız: Elendilmir.

Elendilmir Arnor Kralları'nın hükümranlık simgesi olarak alınlarına düşecek şekilde başına taktığı beyaz mücevher (aynı ismi taşıyan iki farklı mücevher ile ilgili detaylı bilgi için bakınız: 445, 451). 445, 451, 456-457, 466-467. Elendil'in Yıldızı 457, 467; Kuzeyin Yıldızı, Kuzey Krallığının Yıldızı 467

Elendur Isildur'un en büyük oğlu, Ferah Çayırlar'da öldürüldü. 21, 446,448, 450-452, 454, 460, 464, 466

*Elenna-nöre “Yıldızlara Uzanan Diyar”, Nümenor; gerek Silmarillion gerekse Yüzüklerin Efendisi'nde geçen Elenna isminin tam versiyonu. 499, 517

*E!entirmo “Yıldız Gözleyen”, Tar-Meneldur'un lakabı. 280, 359

Elenwe Turgon'un karısı; Helcaraxe buzulunun geçilişi sırasında hayatını kaybetmiştir. 95

Elessar (1) Turgon'un kızı Idril'in şerefine Gondolin'de imal edilmiş, şifa gücüne sahip yeşil renkte büyük mücevher, Idril onu oğlu Eiirendil'e vermiştir; Arwen’in Aragorn'a verdiği Elessar ya gerisingeri Eiirendil'e dönmüş olan mücevherdi ya da bir başkası. 390. Eürendil'in Taşı 416-417; Elftaşı 425

Elessar (2) Olörin tarafından Aragorn'un gelecekte alacağı kehanet edilen isim, yeniden bir araya getirilen krallığın başına geçtiğinde de bu isimle taç giyecektir. 414-420, 425,454-457, 466-467, 508, 511, 517, 523, 535, 653. Elftaşı 425

*Elestirne Bakınız: Tar-Elestirne.

El/ Kızın Mezan Bakınız: Haudh-en-EHeth

Elfmiğferi Rohan Atlısı; İkinci Isen Sıglıklan Muharebesi’nde Grimbold ile beraber Rohirrim’in komutasını üstlendi; Anorien’i istila etmeye kalkan yabancı güçleri geri püskürttü; Eomer’in tahta çıkmasıyla beraber Do-gu-yurdun Başkumandam unvanını aldı. 580, 584-585, 588-594, 596, 598-602

Elftaşı Bakınız: Elessar (1) ve (2)

Elfwine “Adil" lakabıyla anılır. Rohan Kralı Eomer ile Dol Amroth Prensi Imrahil’in kızı Lothiriel’in oglu. 469

*Elmo Doriathlı Elf, Elwe (Thingol) ile Alqualondeli Olwe’nin küçük erkek kardeşi; söylentiye göre Celebom’un dedesidir. 388, 390

Elostirion Emyn Beraid’deki Beyaz Kuleler’in en yükseği, Elendil Taşı adı verilen palanıtr burada saklanırdı. 651

Elrond Earendil ile Elwing’in oglu, Elros Tar-Minyatur’un kardeşi; Birinci Çag’ın sonunda llkdoganlar’a katılmayı seçti ve Üçüncü Çag sona erene dek Orta-Dünya’da ikamet etti; Imladris’in efendisi ve Gil-galad’dan almış oldugu, Hava Yüzügü diye de anılan Vilya’nın koruyucusudur. 23, 277, 376, 396-399, 406, 408, 423, 425, 445, 465-466, 470, 575-578, 629, 639, 647, 650, 658-659, 670. Yan-Elf diye de anılır 396. Bakınız: Elrond’un Divanı.

Elrond'un Divanı Yüzük Kardeşligi’nin yola çıkışı öncesinde Aynkvadi’de toplanan konsey. 23, 455, 465, 470, 575-578, 439, 650

Elros Earendil ile Elwing’in diger oglu, Elrond’un kardeşi; Birinci Çag’ın sonunda İnsan ırkının bir ferdi olmayı seçti ve Tar-Minyatur ismini alarak Nümenor’un Birinci Kralı oldu 89, 284, 296, 351, 355, 366. Elros Soyu, Elros’un soyundan gelenler 3, 19, 352, 355, 361, 363-365, 375, 378-379, 466

Elu Thingol Elwe Singollo isminin Sindarin dilindekli hali. 288, 382. Bakınız: Thingol.

Elwe 387-389; Bakınız: Thingol.

Elwing Thingol’ün Varisi Dior’un kızı, beraberinde Silmarillerden biriyle Doriath’tan kaçtıktan sonra Sirion Nehri’nin agzında Earendil ile evlendi ve onunla birlikte Aman’a gitti; Elrond ile Elros’un annesi. 288, 388-389

*Emerie Nılmenor’un Mittalmar (Orta Diyar) adı verilen bölgesi, koyun otlatılan geniş meralarla kaplıdır. 280, 305, 308, 312, 323, 325-326, 328329, 334, 338-339, 343, 347, 349-350, 352, 355, 357-358. Ement'nin Ak LLeydisi, Erendis 326

*Emerwen (Aranel) “Çoban (Prenses)”, Tar-Ancalime’ye gençlik yıllannda yakıştınlan isim. 353, 355

Emyn Beraid Eriador’un batısında tepeler, Beyaz Kuleler buraya inşa edilmiştir. 669, 672. Sözlük karşılığı Kule Tepeleri 360. Bakınız: Elostirion.

*Emyn Duir “Karanlık Dağlar”, Kuytuorman’ın içinde uzanan dağlar. 461462. Bakınız: Emyn-nu-Fuin.

Emyn Muil “Kasvetli Tepeler”, Rauros Şelaleleri’nin üst kısmında yer alan Nen Hithoel (“Sisler Altındaki Su”) yakınlanndaki, kıvrıla kıvrıla yükselen kayalıklarla kaplı (özellikle doğu cephesi) çıplak, tepelik arazi. 431, 485, 500, 560, 600, 604,

*Emyn-nu-Fuin “Gecenin Altındaki Dağlar”, Kuytuorman Dağlan’na sonraki dönemde verilen isim. 462. Bakınız: Emyn Duir.

Enedwaith “Arada Kalmış Diyar”, Grisel (Gwathl6) ile Isen Irmaklan arasındaki bölge (konumu için özellikle bakınız: 433, 437). 27, 346, 398, 433-435, 437, 439, 555, 566, 581, 602-604, 606, 622, 627-628 *Enerdhil Gondolinli mücevher ustası. 433-435

Entler 432, 518, 595, 598. Bakınız: Enyd, Onodrim.

Entormanı Fangom Ormanı’na Rohan’da verilen isim. 518, 605

Entsıgı Entsuyu üzerindeki nehir geçidi. 552

Entsuyu Fangom Ormanı’ndan Nindalfa kadar Rohan topraklannı boydan boya geçen nehir 491, 493, 500, 518, 598. Bakınız: OnodlO.

Entulesse “Dönüş”, Nümenorlu Veantur’un Orta-Dünya'ya yapılan ilk başan-lı yolculuk süresince bindiği gemi. 8, 287

Enyd Entlerin Sindarin dilindeki ismi (Onod’un çoğul halidir; aynı zamanda bakınız: OnodlO, Onodrim). 518

*Eofor Rohan krallannın ikincisi Brego'nun üçüncü oğlu; Eomer’in soyu ona dayanır. 599

Eomer Kral Theoden’in yeğeni ve sütoğlu; Yüzük Savaşı sırasında Yurdun Üçüncü Başkumandanı; Theoden’in ölümü sonrası Rohan’ın on sekizinci kralı olmuştur; Kral Elessar'ın yakın dostu. 469, 514, 517, 579-580, 586-587, 595, 598-602, 649

*Eomund (1) Eorl’un Akını esnasında Eotheod ordulannın başkomutanı. 500

Eomund (2) Rohan’ın Birinci Başkumandanı; Theoden’in kız kardeşi Theodwyn ile evli; Eomer ile Eowyn’in babası. 595, 599

eored Eotheod Atlılan’ndan oluşan bir askeri birlik (bu terimin Rohan’da algılanış biçimiyle ilgili ayıntılı bilgi için bakınız: 600-601). 514, 582, 600-601

Eorl Genç Eorl diye anılır. Eotheod lordu; Balchoth istilasına karşı Gondor’un imdadına yetişmek üzere kuzeyin uzak topraklanndaki yurdundan ay-nlıp son hızla güneye geldi; bu yardımı karşılığında Gondor Vekilharcı Cirion kendisine Calenardhon bölgesini hediye etti; Rohan’ın ilk kralı. 3,

9, 21,93,432,456,458,472,476,483-484,486-491,493-502, 504, 507509, 511-512, 515-517, 519, 584, 596, 599, 604-605. Eothtod’un Efendisi, Atlılann Lordu, Rohirrim'in Lordu, Calenardhon Kralı, Atlılar Yurdunun Kralı, 494, 502. Cirion ve Eorl’un Tarihçesi, Cirion ve Eorl’un Oykusü 458, 484; Eorl’un Yemini 458, 516, 596; bu yeminin içeriğindeki sözler 516 Eorlingler Eorl’un torunları, Eorl’un halkı, Rohirrim 584; sonuna Anglo-Sa-xon dilinde geçerli olan çoğul eki getirilerek Eorlingas halini alır. 584 Eothtod Sonradan Rohirrim olarak anılmaya başlayan topluma ve onlann yaşadığı topraklara verilen genel isim (Bakınız: 518). 472, 474, 481-484, 486-488, 496, 498-502, 507, 509-512, 515, 518-519. Kuzeyin Atlılan, Kuzeyin Akıncılan 507

Eowyn Eomer’in kız kardeşi, Faramir’in karısı; Pelennor Çayırlan Savaşı’nda Nazgûl Lordu’nu öldürür. 595 Eöl Nan Elmothlu “Karanlık Elf’, Maeglin’in babası. 595 Eönwe Manwe’nin Habercisi diye de anılan, Maiar içinde en güçlülerden biri; Birinci Çağ’ın sonunda Morgoth ve güçlerine saldıran Valar ordusuna komuta etmiştir. 642

*epesse Eldar’dan birinin ismine “sonradan eklenen yakıştırma” (essi) 440441

Ephel Brandir “Brandir’in kazıklarla çevrili sığınağı”, Brethilli İnsanların Amon Obel’in tepesindeki yerleşkesi. 186, 189, 208-210, 214, 216, 218, 231. Ephel 208-209, 224

Ephel Dıiath “Gölge Çiti” Gondor ile Mordor arasındaki sıradağlar. 480-481 Erchamion Bakınız: Beren (1)

Erebor Kuytuorman’ın en kuzey kesimlerinin doğusundaki düzlüğün ortasında tek başına yükselen dağ, Dağın Dibindeki Cücelerin Krallığı ve de Smaug’un inidir. 3, 22, 474, 522-523, 526, 528, 531, 533-534, 544, 653. Yalnız Dag 428, 522, 534

Ered Lindon “Lindon Dağlan”, Ered Luin’in öteki adı. 387, 390-391 Ered Lithui “Kül Dağlan”, Mordor’un kuzey sınırını teşkil eder. 479, 511 Ered LOmin “Yankı Dağlan”, Hithlum’un batı sınırını teşkil eder. 36, 89. Lammoth’un Yankı Daglan 42, 89

Ered Luin Kadim Zamanlar’da Beleriand’ı Eriador’dan ayıran büyük dağ silsilesi (bir diğer ismi Ered Lindon) , Birinci Çağ’ın sonunda gerçekleşen coğrafi yıkım ve çalkalanmanın ardından Orta-Dünya’nın kuzeybatı kıyı şeridini oluşturmuştur. 359, 421, 522. Sözlük karşılığı Mavi Daglar 20, 194, 361, 412, 421, 524, 536, 540; Batı Daglan da denir 359 Ered Mithrin “Gri Dağlar”, Kuytuorman'ın kuzeyi boyunca doğudan batıya uzanan dağlar. 484

Ered Nimrais “Beyaz Boynuz Dağlan”, Dumanlı Dağlar’m güneyinde doğudan batıya doğru uzanan heybetli dağ zinciri. 405, 491, 500. Ak Dağlar 403, 405, 432, 507, 603, 605, 621-623

Ered Wethrin Batıda Anfauglith’in (Ard-galen) sınınnı teşkil edecek, güneyde ise Hithlum ile Batı Beleriand’ı birbirinden ayıracak şekilde devasa bir kıvnm çizen sıradağlar. 46, 58, 115, 186, 205, 217, 271. Gölge Dağlan 146, 151, 177 ve Gölgeli Dağlar 130 şeklinde tercüme edilebilir.

Eregion “Çobanpüskülü Diyarı”, İnsanlar tarafından Hollin diye adlandınlır; İkinci Çağ’da Galadriel ve Celeborn tarafından kurulan Noldor ülkesi, Khazad-düm ile yakın etkileşim içindeydi; Sauron tarafından ortadan kaldınlmıştır. 391-397, 399, 406-407, 417, 419, 421,423, 425-426, 437, 440.

Ereinion “Kralların Dölü”, Gil-galad’a doğumunda verilen isim. 335, 364, 441

Erelas Gondor’un Ered Nimrais üzerine kurulu dördüncü işaret ateşi. (Her ne kadar Sindarin tarzını yansıtsa da o dilde belli bir karşılığı olmayan bu kelime muhtemelen Nümenorluların gelişinin öncesinden kalma bir isimdir. “Söz konusu yer üzerinde ağaç bulunmayan çim kaplı bir tepe olduğundan, ne sözcüğe “tekil” anlam katan er- eki ne de “yaprak” anlamına gelen las(s) hecesi buranın fiziki özelliğiyle bağdaşıyor.”) 513

*Erendis Tar-Aldarion’un (“Denizcinin Karısı” diye de adlandınlan) eşi, ikili arasındaki büyük aşk sonradan nefrete dönüşmüştür; Tar-Ancalime’nin annesi. 3-4, 17-18, 295-296, 298-325, 327-328, 330-332, 338, 340, 343, 345, 349-353, 358-359, 361-362, 364, 368, 375-376, 439-440, 466-467, 626. Batı Diyannın Hanımı 301 ve Emerie'nin Ak LLeydisi de denir; ayrıca bakınız: Tar-Elestime ve Uintniel.

Eressea Eldamar Koyu’ndaki “Yalnız Ada”. 280-281, 285, 362-363, 373-374, 381, 403,441, 672-673.

Eriador Dumanlı Dağlar ile Mavi Dağlar arasındaki bölge.292, 336, 353, 359, 389-391,393,396-399,403,407,412,426,432,434-436,445,532, 534535, 558, 566, 608, 647

Erkenbrand Rohan Atlısı, Batıağıl’ın ve Borukent’in Efendisi; Eomer’in tahta çıkmasının ardından Batı-yurdun Başkumandanı unvanı edinmiştir. 587588, 591-592, 594-595, 597-602

Erşehir Salı Brendibadesi Nehri’ni Erşehir ile Batak arasında geçmek için kullanılan sal. 8, 562, 576

Eru “Tek”, “Yalnız Olan”: Ilüvatar. 264 (Eru Ilûvatar), 278-279,373. Tek 337338, 361-362,499-500, 517, 630, 635, 637. Meneltarma’nın zirvesindeki Eru Mabedi 373

*Eruhantale “Eru’ya Şükran Töreni”, Nılmenor’da düzenlenen sonbahar festivali. 279, 292, 361

*Erukyerme “Eru’ya Yakanş”, Nümenor’da düzenlenen ilkbahar festivali. 362 *Erulaitali “Eru’ya Övgü”, Nümenor’da düzenlenen yaz ortası şenliği. 279 *Eryn Galen İsminin tercümesi olan Koca Yeşilorman şeklinde anılmaya alışılmış büyük orman. 461

Eryn Lasgalen “Yeşilyapraklar Ormanı”, Yüzük Savaşı sonrasında Kuytuorman’a verilen isim. 462

*Eryn Vom “Karanlık Orman”, Baranduin nehir ağzının güneyindeki Minhi-riatlı sahilinde denize doğru uzanan büyük burun. 433, 435 Esgalduin Doriath’ta nehir, sulan Neldoreth ve Region ormanlannın arasından geçip nihayet Sirion’a katılır. 124, 137 Eski Nehir Geçidi Eski Orman Yolu’nun Anduin Nehri’nin aştığı noktadaki nehir geçidi. 462. Bakınız: Carrock Sığlıklan.

Eski Orman Yolu Bakınız: Yollar.

*Eski Pükel Diyan, Eski Pükel Arazisi Bakınız: Drılwaith Iaur.

Esmer Topraklar Kuytuorman ile Emyn Muil arasında kalan ıssız bölge. 484, 490, 503

*Estelmo Elendur’un yaveri, Ferah Çayırlar Felaketi’nden sağ kurtulmayı başarmıştır. 454, 464

Estolad Doğu Beleriand’da yer alan Nan Elmoth ormanının güneyindeki bölge, Beor ve Marach önderliğindeki İnsan kavimleri Mavi Dağlar’ı aştıktan sonra buraya yerleşti. 130

Ethir Anduin “Anduin’in Ağzı”, Ulu Nehir’in Belfalas Körfezi’nde delta oluşturduğu kesim. 400, 404, 652

*Ethraid Engrin Isen Sığlıklan’na Sindarin dilinde verilen isim (tekil hali Ath-radAngren). 437, 518 Evendim Bakınız: Nenuial.

Faelivrin Finduilas’a Gwindor tarafından takılan isim. 64-65, 91 Falas Beleriand’ın Nevrast’ın güneyinde kalan batı kıyılan. 58-59, 87. Falas Limanlan 412, 516

Falastur “Kıyılann Efendisi”, Gondor’un yirminci kralı Tarannon’un lakabı. 652

Falathrim Cı'rdan’ın liderliğinde Falas bölgesinde yaşayan Telerin Elfleri. 58 Fangom (i) Entlerin en yaşlısı ve Fangom Ormanı’nın koruyucusu. 401. Bu ismin tercüme edilmiş hali Ağaçsakal 421-422,598. (ii) Fangom Ormanı, Dumanlı Dağlar’ın güneydoğu ucunda, Entsuyu ve Kireçışığı Nehri’nin batısında yer alır. 401, 432, 500, 510, 560, 606. Bakınız: Entormanı. Faramir (1) Gondor Kralı Ondoher’in küçük oğlu; Arabasürücüleri ile yapı-

lan savaşta hayatını kaybetmiştir. 478, 481-483 Faramir (2) Gondor Vekilharcı Denethor ll’nin iki oğlu arasında yaşça daha küçük olanı; Ithilien Kokuları’nın komutanı; Yüzük Savaşı sonrası Ithili-en Prensi ve Gondor Vekilharcı olmuştur. 561, 645, 649, 617 Faroth Bakınız: Taur-en-Faroth.

Faroth Tepeleri Bakınız: Taur-en-Faroth.

Feanor Finwe’nin oğulları içinde yaşça en büyüğü; Fingolfin ile Finarfin’in üvey kardeşi; Noldor’un Valar’a karşı isyana kalkışan fraksiyonunun önderi; Silmarillerin ve palantı'ri’nin yaratıcısı. 26, 42, 88, 127, 250, 262, 379, 382-388, 392, 394, 414, 4ı9. Feanor Lambalan 88 Feanturi “Ruhlara Hükmedenler”, Namo (Mandos) ve Irmo (Lörien) adlı Va-lar 644. Bakınız: Nurufantur, Olofantur.

Felagund Nargothrond kurulduktan sonra Finrod bu adla anılmaya başlanır; bu isme yapılan atıflar için, bakınız: Finrod. Felagund'un Kapılan ı46, 19i, ı98, 200, 389-390, 4ı7, 425, 624 Felaröf Genç Eorl’un atı. 489, 512-513

Ferah Çayırlar Sindarin dilindeki Loeg Ningloron isminin kısmen tercüme edilmiş hali; Ferah Nehir’in sulannın Anduin’e kanştığı bölgede yer alan, sazlıklar ve süsen çiçekleriyle kaplı geniş arazi; özellikle bakınız: 3, 10, 21, 428, 431, 452, 454,455, 461-465, 467, 472, 487, 510-511, 550 Ferah Nehir Kaynağını Dumanlı Dağlar’dan alıp Ferah Çayırlar adı verilen yörede Anduin Nehri’ne dökülen ırmak; Sindarin diline tam çevirisi Sır Ninglor 461-462, 552, 577 Femy Breeli bir İnsan ailesi. Bill Femy. 578

Fırtına Tepeleri Eriador’da bir dizi tepe, Amon Sûl (Fırtınabaşı) içlerinde en güneyde olanıdır. 360 Fırtınabaşı Bakınız: Amon Sal.